三國時期各國最強軍師

以正史作準

曹魏: 應該荀彧，郭嘉，賈詡三人之一

蜀漢: 首先肯定唔係諸葛亮 (並非諸葛亮冇料，但佢擅長嘅係政治唔係軍事)
法正，龐統，徐庶三揀一

東吳: 魯肅或者未升將軍嘅陸遜

淨係講出謀獻策定睇埋走位生存先
兼論埋嘅話我覺得賈詡

如果講晒嘅話賈詡一定天下第一
連曹操都輸過俾佢

個個都以為周瑜勁
但其實佢只係靠樣

荀攸啦

司馬

郭嘉
法正
曹操

龐統

上將潘鳳

周瑜點會唔勁
雖然我覺得正史只有官渡同夷陵先係精彩嘅以少勝多

司馬懿做軍師最叻係聯合孫吳同埋殺孟達
打遼東自己做大佬 唔計

周瑜戰績差係一回事
但其實有一定戰略戰術能力又有咁上下身手膽量敢企到前線指揮既人不論幾時都好少

我覺得呂蒙ok

E+討論正史only

Btw 官渡時袁紹條on9連番自爆真係好7

周瑜靚仔係正史黎

曹魏：荀攸
蜀漢：法正
東吳：陸遜

李斯

吾知紹之為人，志大而智小，色厲而膽薄，忌克而少威，兵多而分畫不明，將驕而政令不一，土地雖廣，糧食雖豐，適足以為吾奉也

法正

最強軍師冇曹操?

我既意思係，我以為佢覺得周瑜只靠樣係受演義中形象所影響

曹操親身領軍戰績輸多贏少
佢係勁在次次輸到仆街都走到

曹操自己渣旗 點算軍師

法正或郭嘉？

定位係謀主

曹操講完呢句之後就真係將袁紹收皮

其實袁紹個邊啲人都幾勁

一線有田豐、沮授
準一線有審配、逢紀、田豫

郭嘉 單手幫曹操搞掂袁紹
法正 劉備入蜀打漢中嘅主軍師
周瑜/陸遜 一個幫孫策孫權定江東擋曹操 一個幫東吳奪荊州抗魏侵

真心官渡果陣袁紹有幾次機會可以贏
但係就全部飛走晒

蜀漢：馬明

謀主黎，樓主都可以冇提到

btw，賈翊唔算啦。無錯佢的確好勁，但佢好多計謀都跟曹操之前嘅。佢係曹營功績太少，主要都係反間計。當然佢係因為明哲保身，先冇表現得咁勁。

可惜跟住袁紹呢個on9上司

郭嘉不死
孔明不出

袁紹輸官渡最大問題係三個仔派系內鬥

Btw 郭嘉同荀攸都去過袁紹果邊，但就係發現袁紹on9先轉投曹操

時事台？

Sorry 貼錯

唔係佢叔叔荀彧咩

既然你用個「國」字

我唯有話荀彧、郭嘉喺曹丕立國前已經死咗

劉備稱帝前法正、龐統已經死咗, 徐庶已經走咗去曹魏

魯肅同理

所以你講呢堆得陸遜

其實苟彧郭嘉開頭都係跟袁紹先，後尾知佢成唔到大事先走人。唔好話沮授佢地唔醒目先仲跟袁紹

袁本初自己想廢長立幼 三個仔鬼打鬼

漏咗賈詡sor

agree，其實郭嘉都係吹大咗

屌你係咪以為自己好撚醒
咁董卓計唔計三國人物

苟彧係留守後方，苟攸先跟曹操上戰場。當然佢兩個都好撚勁，苟彧全能d掛

沮授 田豐 逢紀 許攸
但4個之中邊個為首
呢4個無乜人討論

三國時期各國最強軍師嘛

用各勢力既話我冇意見

正史佢大忙人 佢似顧問身份 咩都要理

荀攸深密有智防，自為曹操籌謀獻策，而且有為人師表的特質。官渡之戰為曹操獻策，智破袁邵立大功，一生中曾籌劃十二道奇策，是曹操手下重要的謀臣。

唔計

佢應該係三國之前既 前朝奸臣

鮑出

三國志有董卓傳又唔計

孔明同阿斗
周瑜同孫權

事實證明係走得啱，袁營大部份有能力嘅軍師都係因為袁紹猜忌而被處死

賈詡屌打全部人

逢紀許攸兩個廢物憑乜同頭兩個比
沮授田豐都係能人，但不受重用原因主要係佢地係原本係韓馥跳槽過去袁紹到所以被猜忌
個底原本已經花左又唔去跟袁二代，以及佢地都唔識做刷鞋仔

話明係軍師既話

都係郭嘉司馬姜維嗰堆戰爭狂

周瑜係大都督黎咁又計唔計

最後三個仔都因為咁而被曹操KO晒好似係

戲志才

睇書話賈翊唔係頴川派系又唔曹氏派系 所以比人孤立左
再加上明哲保身
但我覺得曹操好信任佢 如果唔係 點會問佢立長子問題

個人覺得如果佢同孫策都長命D，東吳應該會勁好多

木鹿大王

脫出型軍師

點解冇人講司馬懿
幾次完封左孔明

陳德

曹操似武將多

姜維

魏
5.鍾會
4.劉曄
3.荀彧
2.賈詡
1. 郭嘉

吳
5.魯肅
4.諸葛亮
3.陸抗
2.陸遜
1.周瑜

蜀
5.馬謖
4.蔣琬
3.龐統
2.法正
1.諸葛亮

漢末群雄
5.沮授
4.蒯越
3.逢紀
2.陳宮
1.田豐

周瑜、曹操、諸葛亮都應該係統帥型黎，佢地都係自己帶兵，用人。 軍師就主要出謀劃策，

袁方

點定義軍師先 有d 人講only打仗, 有d 人講成個國家

馬謖真心咩

其實董卓真係唔係好奸
睇番佢實際做嘅野
清除外戚宦官勢力
打壓勢大嘅官僚世家
另立有才幹嘅君主
對反對勢力多打壓而唔會趕盡殺盡
甚至會會拉攏
你最多可以話佢貪話佢殘暴話佢蠢
但真係唔奸
但係一個山寨王軍閥
你唔可能expect佢識政治

降將出身一黎 二黎賈詡某程度上殺左典韋 知道大把人唔鍾意自己

諸葛亮係政治家黎

應該郭嘉.
唔係淨係因為出謀略, 而係連人地做乜都知, 識埋D占卜又成, 記得之前孫策好掂個期, 曹操都驚佢打上來唔敢北上, 係得郭嘉話唔洗理條友, 好快被人暗殺.
加上曹操咁叻都話佢叻, 連之後嘅事都諗住比佢搞, 不過早死
同埋條友又串又自閉, 仲要袁紹到來, 曹操咁多疑都咁睇得起
赤壁後又話郭嘉係到佢一定唔會搞成咁.
同埋好似佢有郭嘉嗰期基本上只有策略性退, 無乜大損益. 呢個都好似得郭嘉係咁, 計埋輸嗰陣點走佬.
不過正史佢都唔算主出計嗰個 (當然都有), 佢多數係分析人地D計, 再改善

賈詡根本自私精只為自己, 如果講咁樣佢一定最勁.

法正除咗漢中, 好似無乜做過咩, 同埋比較保守, 最叻係劉備肯聽佢講.

東吳正史根本周瑜勁到PK 不過係孫策時代.
孫策乜都無都係靠呢條友打天下. 不過睇唔到孫策咁搞好快比人暗殺.

周瑜係正史黎講係正宗既完美男人

文武雙全又靚仔份人又慷慨

啲人話因為係佢死咗 郭嘉先會出到黎

佢仲要咁後生都可以令黃蓋程普果d 老將心服口服

賈文和
整死曹操個仔
仲可以做軍師

每次轉工timing 恰到好處

睇住郭嘉 諸葛亮 做到死
賈詡真正遊戲人間

有張良嘅洞察力
同韓信嘅軍事能力

火鳳純粹 惡搞賈翊

軍師黎講，馬謖絕對出色
佢衰係衰統領

J出血

三國殺最強軍師

你討論三國志定係三國演義先?

正史係孫策好靚仔, 社交能力強
周瑜高大, 普通靚仔

《三國志》說孫策「美姿顏，好笑語」，又說周瑜「長壯有姿貌」，現今電玩或戲劇形象多半將周瑜塑造成花美男、孫堅則是粗獷型男；但若要深究，或許孫策才是真正的美男子，而周瑜比較像是一身勁裝的陽光男孩。 孫堅過世後，孫策與周瑜暫時分道揚鑣，在這段日子裡，兩人一起談論政局時事，或許也讓孫策加深了競逐天下之心。

諸葛亮吹大左 正史比司馬屈

唔用不推文而推左上熱門
正仆街

真係有心討論可以聽下蕭生先

老老實實曹操唔啱做軍師，佢適合做將軍

其實都好搞笑, 當諸葛亮, 關張趙比人講到爛哂之後, 就開始吹上將潘鳳, 高順,馬謖.

係咪淨係政治post先上得熱門架？
叫埋你班cctai推拉師入黎拉囉

我覺得王平叻過姜維（統帥）
唔撚識字都可以興勢打贏曹爽隻傻閪

點解有4.5. 無鄧艾

笑成 諸葛亮撚到司馬一幢到冇都叫俾人屈

同講打工皇帝，但寫埋老細名落去一樣

我諗除咗曹操無乜人用人咁大方
係咪遊戲人間就唔講啦，睇工作態度啫

潘鳳就擺明9UP
但後兩個的確有吹點

巴打好耐冇見
平仔好嗎

毛利元就世界第一

治世之良臣
亂世之英雄

三國志曹操傳

仲有曹操長子 參考下張繡點死，我係賈翊諗起都怕。 btw，至於曹操會問佢立儲睇法，應該係知佢唔屬於邊一派先問佢。

司馬懿同期唔係曹真先係最勁咩

操=戰力測試
未贏過佢都冇資格入選

偏偏個on9就係唔聽一線果2個

係其實有好多人我唔覺得佢係軍師
好似呂蒙 姜維同周瑜
其實係武將黎

漢書夠有陳勝項籍傳...

碧咸咁

鄧艾，姜維

馬謖絕對係一個出色既謀士

想認真討論但連題都錯
軍師可以係參謀，謀士，監軍，其實好空泛
孔明都可以算係軍師因為佢係後勤謀士，縱橫謀國

如果淨係講打仗咁應該係問將帥啦

其實陳壽肯寫一句已經代表左好出眾la

我理解孫策係靚仔, 梁朝偉咁
周瑜係型, 古天樂咁

唔識做人
下下頂撞
田豐同沮授最後都變左階下囚

織田信長呢？

立儲問題都係士族同貴族之爭 咁啱賈詡兩派都唔係 更加唔係漢臣

屌你識唔撚識, 竟然冇戲志才份

空間所限我都諗左好耐
仲有好多後期既軍師我都覺得幾出色
好似羊祜 杜預 王濬呢d

日本三國=圍村大戰

諸葛亮都叫唔勁？
以弱攻強算係咁喇
打左漢中返黎夠吊幾多年命呀

佢政治勁唔代表佢打仗廢
佢未到史詩級名將
但起碼叫全能到仆街
蜀國無人出其右啦

赤璧一役已經及留千古
戰積點差法?

咁都上到熱門...

你倒轉左來講

唔係話赤壁之戰佢主導嫁咩

呂布？

我信蕭生分析多d

鄧艾 仲醒喎

打錯痴線

事實上曹真，張郃先係諸葛亮主要對手，只係曹真死後先搵司馬㦤頂上。 而司馬諸葛主要交手都係第四次北伐，司馬點輸就唔講了

識政治形勢都好緊要
孫權立吳國果時好多人都叫同吳斷交
什至出兵打

人多都煩的
皇叔就醒喇，一係冇，一黎就搵親都頂級

唔使諗得咁複雜, 古代打仗都係主將就最後決定, 軍師, 副將只係做建這. 而且唔一定只係參謀可以比意建. 將軍都可以. 好似木門道之戰, 張郃比左好多策略, 係司馬唔用. 但係街亭就係張郃做主將, 可以決定一切.
後世如果只睇官位而定位, 係好唔準.

下一場以少勝多得咁勁嘅水戰已經係鄱陽湖之戰（夾硬講嘅話淝水都計嘅）

後期無得講其實, 無乜同"勁" 人打過,
好似文鴦 嗰D, 吹到好勁 or 真係好勁都無人知.
同佢打嗰D 無個勁 諸葛誕, 同外族??

鍾會似進擊版賈詡, 都係自己行先

打左成個江東返黎
又殺黃祖
赤壁
再打埋江陵返黎, 唔係早死已經快過劉備入蜀

曹操妒才呢樣野係咪屈佢？

我偏愛蜀
鐘意暗黑兵法姜維
就算死都攬住兩個敵大將一齊死
仲間接播落五胡亂華種子, 攬炒之祖

果d小說來者

曹營大把勁人

唔妒才 你見佢冇殺賈詡就知
但係份人好猜忌 極撚小氣

有才幹 有骨氣
最後又唔肯降曹操
雖然以佢地性格喺曹操手下做野下場未必好好
但少左機會睇佢地發揮
只係睇到佢地每次叫袁紹唔好做果d都中哂

3萬打20萬
苦肉計+火計, 我懷疑佢識睇埋天文知有東風
冬天好少東風
再加埋曹操果邊有肺炎

呢個人年齡問題,
前期曹操絕對愛材.
老咗就開始on9, 人之常情
妒才嘅關羽死咗好耐

三乜國丫成日三國
仲要永遠冇結果講完都唔會改變人地點諗

劉備識用人

不如開個香港各派最強議員討論下仲好啦。

諸葛亮點會唔勁，一條友帶領蜀國撐左咁耐

應該咁講
逆佢意就無得留底, 荀彧就係

司馬懿 贏孟達果戰
點會唔勁

陳雲咪就係呢啲人
係叻呀

陳宮聽聞幾勁

關羽係將軍, 佢要收賣, 唔忌

佢忌d 忠漢左膠, 唔比佢稱王果d

咁你開完我咪入黎討論囉 講歷史都唔比 cctai軍師惡到 靠你光復香港就死啦

係得蕭生講埋點解勁

引埋證

蕭生好野多謝蕭生

6乜4丫成日64
仲要永遠冇結果講完都唔會改變人地點諗

日本戰國無得講
一定係武田 上杉 毛利 織田 豐臣 德川呢三幾條友屈晒

你肯定佢淨係靠樣搵食
孫權曾經講過：「孤非周公瑾，不帝矣。」基本上成個東吳版圖都係靠佢同埋孫策打返返嚟
唔講到孫策咁遠講返近少少赤壁之戰之後，南郡同江陵都係佢打

咁戲志才呢？

其實呢個post啲人例如我都唔係鳩up的
當然蕭生歷史係勁

司馬懿擋諸葛亮北伐連番錯誤，最後貪勝累死埋張郃

嗰D唔叫忌才吧.. 嗰D叫左膠..
當然都係老咗嘅事.
後生佢都係招人多咋, 話之你邊到來.
胸襟無限大

皇叔後期咪同袁紹差唔多
法正 龐統 孔明
仲有 一堆準一線既
伐吳果時秦宓反對差啲斬撚埋佢

郭圖 審配 辛評呢？

陳雲有乜政績呀你係搞笑

陳雲頂多咪禰衡呢d 有學識但發顛既on9仔

曹操邊洗妒才
計綜合才氣佢當之無愧三國第一
曹植才高八斗，咁曹操應該係一石全得

佢純粹係心頭高自傲姐，啲叻人通常都係好自我中心

三國時期啲人對佢評價好高，但史書記載好少，無從稽考

仲間接播落五胡亂華種子
詳情係點樣, 係邊有得睇到相關資料

老左要幫個仔拔刺
朱元璋都講過

三父子文學修為最差係老豆

李儒呢？

所以我先唔明仲有人話諸葛亮會勁過司馬蕭生都講晒證明

佢導埋鍾會一齊起義先勁

唔入流啦辛評同郭圖

認真答
香港果啲就算啦 0政治觸覺
果時侵侵上台做總統
個個泛民講到世界沒日咁

老豆個風格比較寫實姐
調返轉曹植都寫唔到曹操果種意境

又早死又無功蹟
無討論價值

兩者差好遠，袁紹係派系鬥爭，皇叔係剛愎自用

周瑜都戰績差？
我以為樓主將佢歸類做將領（韓信、白起之輩），唔當佢係軍師（張良、陳平之列）咋！

香港無政治的
只有錢, 同中國一樣.
全部只為錢

每個人都有唔同睇法，蕭生講嘅野就一定岩哂咩 唔講以為佢係錢穆

有樣野黃郁民無屌錯泛民, 就係泛民甘於一世做在野黨(反對派)
「有險可守」

利申反熱狗

兩個富二代unun腳咁作文
老豆打天下打左一世都咁多作品傳世
邊有得咁比

諸葛亮智力100 屌打全部

司馬勁在長命
無人用佢知佢D野, 就番屋企等L到D人死哂又出番來

平江東同赤壁都差

《三國誌·郭嘉傳》、《荀彧別傳》都有講到戲志才係郭嘉未出現之前係好重用佢，有好高評價，係佢死左之後曹操問荀彧有咩人好推薦，先有郭嘉出現。

呂布有勇有謀但係人品唔好

好想知項羽用3萬兵破斧沉舟 vs 周瑜3萬水軍+火計+苦肉計邊個贏

秒

點解會上到熱門

深夜，晉，永樂宮

劉禪︰「司馬公怎麼樣？」
卻正︰「大醉盡興，看來的確是對陛下放心了。」
劉禪︰「很好，不枉我們做這一場猴子戲。」
卻正︰「那麼陛下的下一步是...」
劉禪露出一絲陰狠的目光︰「相父說過，計是要長遠的，即使現在好像一敗塗地，只要是
最後笑的人就可以了。」

「傳令︰一，著無當飛軍及白耳兵即日出關，遠赴塞外，交結外族，廣收部曲。我要二十年後，五胡各族都精通中原戰法」。

「二，民間劉氏各族暫且按兵不動，俟機而行。日後若有反晉者當傾力而助，不論種族，條件只有三︰以劉為姓，以漢為號，盡誅司馬家。願做此三事者，以我族視之。」

卻正︰「這......這，主公，借蠻族亂中華，大逆不道啊！」
劉禪︰「欲成大事者不拘小節，況華夷之辨，亦不過是聖賢愚弄之民的技倆。若是有忠漢
之心，則五胡又何異子弟？」
「權衡變通，這正是劉氏統治四百年之道啊。」
劉禪︰「司馬昭啊......你現在就笑吧，只是百年之後，你還笑得出來嗎？」

二年後，司馬昭去世。八年後，劉禪去世。
五十三年後，西晉亡，而亡西晉者，姓劉名淵。
一百五十五年後，東晉亡，而亡東晉者，姓劉名裕。

往後千年，以漢為姓的朝代，有七個，而劉姓軍閥者，多不勝數。
而姓司馬的勢力，一個也沒有。

蕭生論證強好多者

明明赤壁真係周瑜實戰最強例子
偏偏好多人睇完演義俾蜀國分薄左功勞

講軍事領兵本領，曹真都係高手，輕鬆擋諸葛亮北伐

on9仔 蕭生9up你都佢係神咁拜
諸葛亮打司馬得三次
第一次魏國大軍主動進攻俾人打走
第二次係冇糧撤退但因為司馬on9賠咗張郃
仲要係李嚴條友仔報假數
第三次死埋司馬都唔敢打
完全睇唔出司馬優勝點係邊
再講糧食問題最後一次北伐嗰陣
諸葛已經串到係人地面前屯田
司馬咪又係怕到縮咗入個西到

項羽嗰次其實係好彩吧..
輸咗就全部

哲學思考去分析

諸葛亮肯定勁過徐庶囉
諸葛亮晚期帶兵，係少有可以全軍全身而退嘅蜀漢將帥，你話勁唔勁喇？

大家點睇劉曄？
如果曹操聽佢講一早進攻蜀會唔會一舉打贏劉備？
之後曹操一句既得隴復望蜀
咁就無左攻蜀既大好時機

禰衡

袁方八奇之首

荀彧妻是宦官之女
袁紹仲奉佢做上賓係因為荀諶剛投奔袁營，但擺明投閒置散

郭嘉就直情知道袁紹唔會重用佢

正如諸葛亮見到曹操身邊有成team軍師聯盟，劉表劉琦又不值得扶助，最後睇中身邊無軍師既劉備。荀彧郭嘉緊係執包袱走人。

諸葛亮好多年後講過 「魏殊多士邪！何彼二人不見用乎？」
其中一個就係講緊徐庶

袁紹身邊都係「多士」

但項羽統率100+士氣200%
d 精兵由鉅鹿到成皋到垓下都一打十

睇過有個講法其實係苛徵重稅
巴蜀民不聊生

周瑜算軍師咩講真，佢正史明顯係將軍黎

唔講咁多即刻駁嘴

仲要係個個睇完演義就當晒周瑜係小氣鬼
明明正史對周瑜嘅記載係都幾完美下

因為打機要set 「軍師」

其實實際上雙方夷陵兵力唔大，六萬打五萬左右

正史司馬冇贏過諸葛，屈死諸葛嗰個人叫曹真，係演義將曹真功勞俾晒司馬

曹真係守城高手
淨係識守

其實真係統率100.
無人反叛, 無人走佬. 不過歷史嘅野都係勝者講

一隻馬都無既三國

孫策再長命D 孫氏政權未傳到比孫權已經無左

呢個真，人品好，又靚仔又識琴棋書畫

到底項羽同韓信 邊個先係軍神

冇打過敗仗都叫戰績差

諸葛亮軍事都有兩手
但係搞內政真心好過其他
睇下報法正書

但成個吳國江山係佢打返嚟

孟達打足⼀世做埋太祖
孔明扶唔起蜀國北伐打到國家無哂資源仲要打輸

然後用3場仗就推孔明上神枱

項羽有精銳騎兵部隊
屈科技樹

後期劉邦反cap 項羽, 係因為成立左騎兵部隊

俾羅貫中條撚樣抹黑到仆街
為收視乜都做得出

夷陵感覺上係最易守
劉備根本唔識打仗主攻, 又無大將
由蜀地去夷陸中間無咩落腳點, 相反曹操赤壁起碼有南郡江陵

官渡同赤壁真係1:5以上, 好難打
對手都係當時勢力最勁果個
只要行錯一步棋都會輸清光

張良先最醒

btw係仲達
自

我都係睇D評3國既書睇番黎
鄧艾本身同一d外族將領好fd一齊攻入蜀, 諗住一定有獎賞封侯咁, 點知姜維用計搞鄧艾比曹召回處死呢下, 搞到班外族好嬲, 埋下當時既氐、羌呢d外族將領對魏晉既怨恨, 比人當condom咁用
我覺得都係精神利法黎, 唔駛太認真
不過咁睇真係幾正, 姜維算係為蜀報左仇

三國演義害人不淺 但調番轉講 冇呢本小說為呢個時期嘅歷史添加一啲英雄色彩 現代人對三國應該唔會咁有興趣

真係幾完美
除左短命

龐統定蜀國方針 法正臨陣應變？

韓信
佢用計勁好多, 可以講係出神入化, 多多益善

項羽反而d 兵越少越好

實際打仗基本上唔會分將軍或軍師，帶得兵嘅將領基本作戰策略點都識啲，唔會係遊戲標籤咁將軍一定係弱智，軍師一定係手無搏雞之力

項羽
好似以少勝多 贏過韓信
項羽係比人圍死的, 全世界無人like 佢
但亦都係無人單一贏到佢

所以諸葛亮打仗係越打越勁

佢果代唔差
曹休都年少有名
係輸石亭果戰

咁又唔好咁樣話劉備，事實上佢地第一次交戰唔係夷陵，係劉備前面正面作戰係咁贏陸遜（吳軍係真係打唔贏唔係詐敗），吳軍退到夷陵之後劉備大意竟然連營七百里先輸

項羽帶領精兵部隊玩突擊
韓信可以領兵百萬(但好似冇乜例證)

項羽臨死前都要證明自己打仗有幾勁

咁小說係要有主角先得
唔可以寫得太散

元明朝d 小說家差唔多la

依家拍戲都唔多寫到雙主角

突襲許都喎
可能比佢搞掂, 稱霸中原

呢個我當然知道，只係樓主想分出黎我先咁問

同意荀/陸

我無記錯項羽同韓信對過一次, 係項羽勝的

我諗佢唔係想推孔明上神枱，而係想表達司馬軍事策略真係廢

其實係班舊部勁
老豆d遺產

有史料考究赤壁當時曹軍瘟疫盛行所以先會打輸

其實加油加醋就預咗都冇乜所謂但個人認為對周瑜嗰種加法係有少少over左
呂布又係，其實呂布都唔算啲咩有勇無謀啦講真
成日成功跳槽，呢啲唔通唔使眼光同埋對時勢嘅判斷

仲有水土不服

個個中左肺炎

一來長命 同埋忍
諸葛亮點樣叫戰 送埋女裝侮辱佢
佢都忍
同曹爽爭權輸左 佢再忍
等到曹爽失勢 出山攪掂呀爽
自己又掌權

曹休都唔差
係輸石亭果場

可能周瑜都係中武肺咳死

得罪晒D士族
你估佢掃上去果陣班友唔會搞佢後欄咩
就係佢死得早孫氏政權先可以維持到咁耐

理解係韓信係有哂system 咁練兵, 所以佢幾多都控制到

所以如期同項羽vs韓信, 不如孫武vs韓信好似貼切d

處世必學

以少勝多既戰役，原因通常都係多嗰邊輕敵。 如果有一般戰略常理，穩打穩紮，多嗰邊係好難輸。

但佢寫嘅呂布係武力最勁喎
都有得留下名

睇返原來當時雖然鄧艾翻山越嶺咁入蜀好震撼，但原來係因為守住劍閣隔離另一個關口嘅將領投降，所以守喺劍閣嘅姜維冇時間去助守，結果眼睜睜睇住蜀國滅亡

陳登打左佢地返去啦，結果黎睇最後都係唔work
不過我都欣賞佢咁大膽

正史

咁係意外收獲
主要目的都係阻止鄧艾入侵

暗黑兵法 當之無愧

後期好似偏向出全材型嘅人物，鄧艾，鍾會，姜維，王濬，羊祜，杜預，陸抗，通常武藝，謀略，政治起碼都有兩方面勁

呂布係真係好單純，咁當然無演義咁on 9

只可以話有想法，袁紹都試過突襲許都，但結果論來講兩個都失敗，始終現實有時都要講運氣

留名收工慢慢睇

司馬昭

一線果兩個成日以下犯上 (袁紹呢種上司點會接受到，換成曹操都未必頂得順)，其餘果幾個精力放晒係內鬥到

通常軍師唔會帶兵，實際上係將軍嘅幕僚，所以周瑜唔算係軍師，但可能係儒將

後期鄧姜同羊陸對決係精彩既

許頁都可以私了佢
證明孫策都係無咩危機意識
比佢偷襲到項羽都keep唔耐

仲有許都其實好撚遠, 佢行軍去都幾個月la 所以只係吹水多
個人覺得最佳策略都係打劉表先
當年魯肅好似未到? 不過周瑜應該好快推介佢比孫策, 咁9成9打左荊州先

同意
傾吓近代史好過

燎原火

邊場呀

完美無敵嘅戰神

你守座城係首都隔離, 優差啦, 梗係日日吃喝玩樂, 無啦啦有日有隊話我係你面前. 點搞

鄧艾 摩天嶺滾下山
到底係正史定演義

周瑜唔算老豆遺產掛, 如有太史慈呢?

黃蓋程普一定under 周瑜先la

唔係話試過北上，喺徐州已經畀陳登父子擋咗落黎，所以對曹操嘅威脅其實冇想像中咁大?(有人話如果孫策冇死，突襲許昌有機會偷到雞)

首先係仲達
而且孔明點樣搞到國家冇哂資源？
蜀漢經濟係三國算係最穩定喎
賣布賣到其他國家都來搶
國家冇資源係姜維時期嗰陣囉喎
仲有孔明幾時有打輸俾司馬？
每次孔明出祁山都係幾乎全身而退
相反對家有時想追擊都有損兵折將
想試下反客為主又俾人地打走
面對國力少你咁多嘅國家
你話醜啲唔醜啲

馬謖唔太掂，只會紙上談兵，實戰被人屠

荊州東咪武漢果頭囉,

武漢肺炎三國時代已經有

哈哈哈哈哈哈

周瑜係受傷

武肺係呂蒙

趁項羽還在齊國時，於前205年領聯軍五十六萬人攻占項羽首都彭城。項羽領兵三萬回師彭城，結果劉邦、韓信不能敵，在彭城之戰慘敗，劉邦退至滎陽

周瑜係孫策兄弟 friend底
都唔算係孫堅留俾佢啦

歷史話韓信講項羽其實係好人，對部下都好好，不過就唔肯賞賜金銀珠寶玩孤寒
韓信睇返資料，佢係會set 好晒啲rule, 個個人都一樣，所以係多多益善，就好似喺軍中訂咗法例咁

誅天易 逆天難

黃蓋 程普 韓當3個咪孫堅舊部，仲有個祖茂早死

程普地位唔比周瑜低

拉

既生瑜 何生亮
個個都唔出諸生出現

官渡仲要背後有孫策, 劉表(雖然事後都知佢係on9)
要幾大勇氣同毅力先敢打

起始於兩漢交替時期（即新朝末年，東漢初年），軍師在當時相當於幕僚，為將領出謀劃策，政局安穩後即廢止。

東漢末期，天下大亂，軍師一職再度出現，此一時期，軍師之權相當於將軍，如：軍師中郎將、軍師將軍等職。諸如盧植、蔡瑁、李典、諸葛亮等，皆曾擔任過此類職務。

在當時，於曹操軍中，亦設有軍師祭酒、中軍師等職，主要擔當曹操之幕僚、策士，如：陳琳、荀攸、郭嘉等人。曹魏建國後，設有大將軍軍師一職，主要為督軍之職。如：司馬懿與漢軍交戰之時，朝廷即派辛毗為大將軍軍師前往督軍。

兩晉時期，「軍師」一詞為避諱景帝司馬師之「師」字，而更名為「軍司」，職責同曹魏，主要為督軍。

靚仔學唔到
魅力+200 所有人都聽話
戰術執行力滿分

即係三國志啦，屌

彭城之戰唔係劉邦in charge 架咩
韓信變左個將軍仔比劉邦點

人地係講佢做軍師嘅表現，一樣還一樣，佢做軍師協助孔明平南中係做到野，自領一軍守街亭，由輔助角色變最大嗰個先出事姐，佢輸嗰場佢身份係將軍唔係軍師

司馬遷批項羽有婦人之仁
同期范增都話豎子不足與謀 項羽有人格魅力 但唔係王侯將相之才

興勢嗰場係曹爽條白痴為咗有正確理由壓司馬懿。死都要出兵格硬攻上去，自然俾王平睇住嚟食。
姜維洮西一場將雍涼軍隊打殘，純粹之後出咗個鄧艾先變到經常輸
鄧艾係睇住姜維嚟食，正面戰場不時出奇兵贏姜維。就算姜維贏到都冇用，即刻轉守勢拖到姜維只可以撤軍。

項羽只係討厭書呆子+唔識政治
佢對軍人應該好好, 江東子弟兵果種忠勇我諗得岳家軍可以比得上

寄email比連仔 要求所有非政治post上唔到熱門好過啦
入黎拉把鳩咩 光復香港就係靠你班軍師推推拉拉？

基本上係夾攻
根本項羽佢個期就無人可以單挑佢, 下下都係圍9佢,
佢都只係自尊心頂唔到

劉表係一定要打
漢江平原 係經濟發達地方, 戰略要地

南陽盆地 都極重要, 不過係曹操手上
諸葛亮 臣本布衣,躬耕於南陽
就係指南陽盆地一帶地方, 經濟極發達

開頭程普有少少唔滿意周瑜太後生但高級過佢架
之後程普向周瑜道歉

據聞嗰陣諸葛亮同馬謖好close, 會促膝詳談一齊瞓嗰種(古人frd起上嚟會一齊瞓)
點知佢得把口，打仗亂咁嚟，仲要已經擺咗個老將做佢副手

唔好又引老燒黎講，佢自己都講三國佢只係門外漢，唔算太熟同太有研究，佢最勁係明史

個人發展黎講
邊個夠佢屈

其實會唔會出院既只係check到假陰性, 抹下鼻/喉嚨就當check左, 好似好兒戲

提周瑜戰績絕不能提江陵
劉備借出張飛再加關羽斷北路佢都打到...

首先赤壁係合作，而曹操點解要打水戰，最大原因係劉備守住左夏口一帶，逼佢唔可以全軍行陸路要造船由水路落

入蜀更係發夢，劉備有內應都打左幾年

做乜呀luke撚

姜維本身兵少，再有鄧艾咁識打仗嘅就剋死佢

果場敗因有好多
各國軍隊各懷鬼胎，一敗即潰散
劉邦又輕敵唔聽人意見
韓信自己帶果隊好似全身而退
劉邦之後亦唔敢多嗲。交番比韓信指揮

戲志才不死
郭嘉不出

有些人你之所以忽略，只因佢既見解不被採納直接死左

賈詡 降臣>太尉
司馬懿 有錢士族>丞相

其實我好想知道，點解樓上咁多人會得出「諸葛亮北伐導致蜀國資源無哂/拖垮蜀國」呢d結論？ 打仗本身的確好燒錢，要大量人力物力。而諸葛五次北伐，其實都係第一次先損失較重，但程度遠遠未去到蜀國接受唔到，只係冇左個好嘅機會。

而諸葛在位期間大力推動蜀國經濟，著重水利農業，又有蜀錦/蜀鹽等，經濟根本好好。所謂「亮之治蜀，田疇辟，倉廩實，器械利，蓄積饒，朝會不華，路無醉人」 根本諸葛內政搞得太好，可以cover到軍事上嘅損失

佢只係最早提出要入蜀，天下二分啫
都仲未開始實行佢就已經死咗

所以楚漢驕雄拍得都幾好
劉邦on9同盟軍慘敗, 韓信先出返黎幫佢退守

無魯肅孫權可能投降埋曹操添啦

因為益州好多五毛 / 本土財團
個個唔滿意諸葛亮徵稅打仗, 咪抺黑佢

話佢行軍國主義就聽過

司馬懿其實都幾全面，打仗方面明知唔夠諸葛亮叻就用人數守住你

賈詡可能係最聰明嘅人，但未必係最適合做軍師嘅人

覆錯post

其實由孔明第一次北伐失敗已經斷定左成個蜀漢命運
第一次人地無防備先可以拎哂成個雍涼兩洲
第二次開始守鳩你等你斷糧可以收工
到姜維時期都係咁做
地理位置太差

唔係話準備出發咩

佢人手都分配好

孫權自己想打的 佢係需要大臣提出打嘅原因 而唔係由自己同二張對著幹

諸葛亮死之後國力都仲好好

講起魯肅其實不得不讚周瑜係有好大方同唔會公私不分， 佢哋好似政見係唔係好啱
臨死前都指定魯肅一定要坐佢個位，領導

點同，剩係勢力家勢手下都差好撚遠

咁似香港某個軍正苦首領

兩個都重要
不過無魯肅, 諸葛亮一樣會出使東吳, 周瑜一樣會說孫權主戰

睇你信唔信魏略
司馬懿強令張郤追擊導致身中數十箭而亡

反而唔明點解呂后要整死韓信，明明佢都被軟禁咗喺都城，都叫安份守己

唔似項羽雄姿英發唔係狗隊大佬可以比到

有睇出師表就知諸葛亮寫到遺書咁, 勁多文臣武將入list
仲勁過孫策同劉備托孤

周瑜逝世，代領南郡太守
周瑜死左就係佢頂上

民不聊生未到喎
真係民不聊生蜀漢應該一早玩完，班人就唔會自發去為諸葛亮起祠堂
反而係北伐個作用對巴蜀人民冇意義
所以劉禪先會主動投降，因為對巴蜀人民嚟講，單純換統治者

孫權都會主戰
始終上任咁耐都未打過仗好難令人信服
未赤壁果時跟本無乜地位可言
個個睇兩張同周瑜頭

後生拿破崙同亞歷山大大帝屌打啦

冇人提，岩岩想講佢。如果曹操父子都肯聽佢講，咁就應該可以加快三國統一 或者係佢天生唔得老闆歡心，佢提嘅意見成日被ban

功高震主 王侯將相四樣做齊晒 同埋劉氏政權國策係向異姓諸侯開刀

劉邦都喺蜀打返出嚟，點知環境已經唔同晒

咁韓信威望就高, 佢唔死, 一定有人想救佢, 就算樊噲都尊敬佢la
果陣劉邦都未削藩
呂后呢個決定都好附合古代標準

我應該直接講 家族發展

差好遠項羽直情係同班兵打埋一份係前線瓦PK淨係做show

江陵好似係重鎮
軍事工程, 城防應該做得好好
邊個打都有難度(好似係)

有人話司馬懿有心想整死佢
我就覺得睇大略囉，最終個成效係唔差嘅

家族發展主要都係因為司馬家比曹家逼害得太勁 比我都陰養死士啦 又唔係冇錢

應該咁講

諸葛亮做到公平法治, 所以平民百姓好like 佢

但益州本身好多地主唔倨劉備/禪政權, 守法治既話地主一定係收最多
佢地大力抺黑都唔奇

陸遜

呢個觀點又係幾有趣，但諗真啲又啱架喎

點解一定要傳比孫權？

朝會不華，路無醉人

即係生活清貧喎

果時項羽都有關中三輔守你
孔明第一次北伐跟本無人知
直到拎哂雍涼先知孔明打到黎

民不聊生都講得出
知唔知點解以前巴蜀啲人都頭纏白巾？

上面班友放老蕭條片出面話講得好好已經睇得出佢地冇睇正史，淨係識YouTube片打飛機，同早幾年話趙雲係女人，曹操係大漢忠臣嗰班人差唔多

張遼

蜀漢勢力仲複雜過曹魏
有東州派（李嚴、吳懿）
益州派（張翼、馬忠）
荊州派（出師表果班）同興家元老

韓信太危險 有名望有兵力仲要係軍事奇才 佢有心反邊個贏到佢

可能係忌佢嗰陣自封假齊王？

一句先帝遺願就北伐 出盡人力物力 搞到自己病埋
究竟佢會唔睇大局 打仗唔係有勝算先出擊架咩

有人話如果郭嘉係到無早死，赤壁會係曹操贏

魏戲志才郭嘉賈詡
蜀好似係法正龐統
吳就真係唔係太知好似離開左水戰就收皮咁

你啱呀，好似孫權都唔係最大嗰個

你係咪睇演義ja,正史佢勁到hihi

果陣已經係真楚王

興家元老可以略過
根本死嘅死 在生嘅後代都俾其他派系收納

講緊第一次之後

因為孫策個仔仲細其次就係雖然話佢細佬係似孫策更加知道佢嘅後繼人係要穩住局勢
佢曾經咁樣同孫權講過：「舉江東之眾，決機於兩陳（陣）之間，與天下爭衡，卿（孫權）不如我。舉賢任能，各盡其心，以保江東，我不如卿。」
因為孫權比起孫策更加識玩政治
再者孫策係平定江東嗰陣時殺左太多地方豪強去維持本身嘅統治
地方豪強本身已經唔係好滿意呢個外來嘅統治者
而孫權就係一個政治家

孫權係二子
孫翊係三子

曹操手下d人唔佢唔好打 但曹操唔會聽
唯獨只聽郭嘉講野
郭嘉應該都會叫佢唔好打

步闡果時西陵反過
陸抗輕鬆一打二
吳國起碼長左50年命

路無醉人因為蜀國有禁酒令

點都唔夠現代班冷氣軍師勁

好似一開始屬意係孫翊 同孫策一樣熱血男子型 所以其實唔算係冇人揀之下格硬揀咗個孫權出黎

陳宮呢

其實第一次已經好接近
第三次直頭贏埋
真正比較失敗係第二次

唔打就比人out grow啦

你咁講蜀吳兩國可以等死算數
北伐唔止想興復漢室 仲有係攞雍涼一帶
有外族 有馬，根本大把戰略資源
莫非曹魏一世死守你就一世唔攻？

唔係 調番轉 係孫策想孫權做

似孫策冇用，又唔係好似孫策咁打得可以向外拓展
再者孫策係打江東嗰時殺得太多地方豪強 唔係好多人會服

姜維有洮西大捷，係季漢北伐以來最大勝利，如果唔係有鄧艾既話整個隴西都要歸季漢

北伐係第一次諸葛亮打魏國
寫家遺書差唔多

之前佢打過兩次仗, 一次共圍城都, 一次南蠻, 都係易打好多

啱呀，同埋唔好記三國志隻驚個地圖，雍涼以西仲有好多好多地方嘅外族

智遲
做軍師做到俾人評價做智遲唔會算好勁啩

講全面性 就應該係 司馬懿 無論係生存，政治，軍略，外交，都表現出色

比諸葛孔明離間都生存到
政治更加唔使講，統領大都督，軍權在手，高平陵之變後三國歸晉

軍略：基本上玩到諸葛亮謝哂咁濟

外交：聯吳滅關公

郭圖根本無一次准

係 冇錯屬意孫翊既係張昭嗰班

所以孫策真係一個有遠見嘅人，雖然佢成日衝鋒陷陣

無魯肅都無孫劉聯盟

唔理佢職位叫咩都唔會上場打架啦
除非俾人打到仆街嘅姐

唔知係咪因為比人ban得太勁 攪到後期 老細話乜話乜
因為咁就比人收皮

孫劉聯盟你出鼓油我出雞

軍略唔同意，只係守得住，等蜀軍糧盡

咁當然都係一件好事黎

陸抗估到步家兄弟一定會叛變
根本一早準備好策略，部署好精兵先快速解決叛軍
之後就可以輕鬆處理嗰堆援軍

出師表就係feel到蜀國就收皮攪唔撚掂，寫d野當攪左。

輸撚埋張郃比曹操

除咗周瑜之外我覺得佢都算係正史記載入面都幾完美嘅一個人
又靚仔又打得又有魅力
嚴格來講佢都唔算係啲咩富二代 食父幹
佢老竇死咗佢就開始寄人籬下

根據武廟（ 唐朝）既講法
tier1
諸葛亮

tier2
皇甫嵩
張遼
關羽
周瑜
陸遜
羊祜
王濬

No la, 安排身後事，唔知自己返唔返到嚟

別國嘅事關香港人L事

但係孫權打仗就 近乎每次有佢就仆街

毒post上熱門

武廟有政治目的 唔會公允
Tier 2都冇司馬懿份知咩事

李靖嘅六花陣都係喺諸葛亮嘅八卦陣簡化而成

吳孟達?

講歷史係毒post
P牌死開先

鄧艾、呂蒙、杜預都係喎

所以佢阿哥都叫佢咪撚上戰埸做返一個政治家

魯肅比較算係外交，諸葛瑾、諸葛恪能力嚟講幾好，另外竟然冇周瑜、吕蒙

後期差唔多最精彩既一役

諗起之前睇過一個台灣youtube片, 討論如果法正未死, 夷陵劉備會唔會輸

我寧願信魯肅遲兩三年死 孫劉唔會破裂

我既睇法係 曹操 司馬懿 係君主，所以唔當係武將

唐朝果陣唔係，好似

發現好多人睇過火鳳就9up
郭嘉戲志才會高過荀彧 荀攸
戲志才出謀劃策冇幾次就歸西，仲要冇一個係為曹魏基業有作用。
你話郭嘉為曹操解決四周勁敵、平定北方有貢獻都勉強稱得上
荀攸作為曹魏參謀集團最突出一個，南征北伐都有貢獻。
兩個短命種一嘢超越多年貢獻，仲要功勞上唔見得好過荀攸

我個名

仲達繼續出nineup報 好鍾意睇

郭嘉
係咪火鳳睇得太多

唐仲有張飛，宋代先改

陸抗最慘應該係俾羅憲守死
直接將孫吳條荊州軍隊完全處於被動

其實謀主係荀攸，郭嘉都冇立入二荀同賈詡既列傳就知重要性

姜維不了

遺書打親仗都要寫架啦，專登寫個出師表禁大壇野一定係特殊情況，唔係feel到唔對路，點會寫得禁詳細。

唔好睇得諸葛亮禁高，佢係勁，但係太忠心，晚年先會過勞死。點解要過勞，因為唔放心國事俾其他人，攬曬上身。

應該計埋儒將，咁睇法
如果帶兵嗰班唔計，會少好多人

你做過生意嘅話都會知有幾攰，更何況諸葛亮治理蜀國

又係呢啲反主流觀點，懶有獨立思考嘅中二病患者。
日日話演義吹大諸葛亮，事實上講吹根本唔及郭嘉呢啲，演義諸葛亮頂多由正史90分吹到變100分，反而郭嘉呢啲正史得6，70分嘅吹到90分，到底邊個吹大咗？

郭嘉除咗寫咗篇幫曹操打飛機嘅十勝十敗論之外做過啲乜

仲有班弱智仔聽咗易中天條傻鳩講乜鳩郭嘉不死臥龍不出，笑撚死人咩

謀主衰在無證據證明佢出過十二奇策
得鍾繇知 仲要至死都未整理出嚟
唔係嘅話一定多啲人識

有冇一個叫「冷氣」嘅

諸葛亮太細心
樣樣嘢都要自行做哂
不過都冇辦法，蜀漢問題太嚴重
分派系變成做咩都要公平
國力三國最脆弱，每個決定都要好小心
多得皇縮一次過將精兵同人才清走哂
否則本身點會咁辛苦

卧龍鳳雛好似係班名士讀書嗰陣起嘅朵，關鳩郭嘉事咩

有無人識羅憲

又係喎
先帝嗰一役死咗唔少兵

放縱手下姦淫擄掠
自己入埋皇宮搞妃子宮女

擾亂朝江 咁都唔叫奸臣

我地小隊依家正努力整合緊屬於我地香港本土YouTube channel

巴打們可以支持下

攻擊重要,防守都好重要
如果出面做攻擊,我地會做好防守依一個環節
我地都仲有一班本土channel須要我地大力支持
目標對每個本土channel：subscibe+㩒鐘仔+share俾10個fd+睇片+留言+like

覺唔覺得香港真係無乜本土YouTube Channel? (2.1)

要講 徐庶 比 諸葛亮更唔值啦

俾黃皓迫害嘅將領
一個人粉碎東吳美夢

皇室成員呢個身份注定不被重用

仲要係官二代，識音樂，佢老婆係小喬

馬良、馮進仲有一堆有用嘅人一次過死哂
最可惜就係馬良，一個人策反荊州班蠻族
幫皇縮開哂個靚頭

鐵壁羅憲
唔係姜維傳都識唔到後三國咁多野同人
姜維傳真係一度大門

賈詡前後經歷過五個老闆
最尾好似都係自然死
係戰亂時代真係好撚勁

將軍唔係匿喺最後排架咩？
太快死咪好大獲？

前者人人都做
後者 講緊正史呀 睇少d小說啦
一個唔阿諛奉承 趨炎附勢 無任何陰謀嘅人 可以有幾奸？

近年關羽張飛諸葛亮成日俾人話係三國演義吹大左
e 三個人反而入到武廟

經濟最穩定呢個唔清楚 但前面條友跳過哂蜀漢背景就吹奏司馬真係癡撚線，蜀國一州地最爛 山卡啦地方
劉備猴亭送完之後得番4-5萬軍隊
平定蠻中你估真係七擒咁易咩 搞完經濟平南中仲有餘力北伐

每諸葛亮入寇關中，邊兵不能制敵，中軍奔赴，輒不及事機

魏國三國最強都比地少人少既蜀國打到咁

孫權係老豆同大佬個底打得好，幾代大都督又仆心仆命，靠佢自己一早含左撚啦

司馬懿唔算戰爭狂，佢最識玩權鬥，曹操太勁，龜埋先。

討好佢個仔，等曹操香左，扶個曹丕上馬，自己養生，打親仗都係hea鳩對面。

等到三代收曬皮先反佢老母。

究極冷門講個人
隱蕃我覺得都好勁，雖然最後失敗，但都算不辱君命
真正意義上嘅唯一一個間諜

點會吹大咗，啲人嘩眾取寵

所以有人話咁短時間平到南蠻呢樣先神

其實係三國d 人反傳統啫
好似係三國時代先特別多丞相要出黎打仗

但係佢遠遠未到最勁既lv

咁似講緊中共

劉備係兄弟同啲靚個底打得好，幾代軍師又仆心仆命，靠佢自己一早含左撚啦

Diu 仲要成日同孫策行埋一齊
兩個都係史稱靚仔
一齊娶一對史上最靚姐妹
一個後生就做名帥
一個後生就做大軍閥為東吳奠下基礎

陳國邦

資治通鑑 是時，洛中貴戚，室第相望，卓縱放兵士，突其廬舍，剽虜資物，妻略婦女，不避貴賤。人情崩恐，不保朝夕。

可能佢未必係一個好好嘅開拓者帶佢絕對係一個好既守業者
佢比起佢老竇同佢阿哥更加識得玩政治手段

其實蜀國又霉又爛，佢攪到係唔簡單，但係諸葛亮衰在唔肯放手俾其他臣子做野，好多派都得罪左，皇叔死後變左自己專權。

其實個人覺得佢一開始係無反心 因為後尾司馬氏得天下
加上演義塑造先咁 最主要都係曹丕父子死得太快，曹睿到死個陣仲係好信司馬 雖然皇室勢力比較弱 但當時仲有夏侯一族 曹爽呢啲勢力制衡佢

我諗司馬既反心係曹睿死左之後先開始顯露 勢力最大既曹真死左 先有本錢做反

其實孫權有冇諗過
阿哥娶家姐，點解唔係自己娶細妹

好多衝鋒陷陣 高順樂進兩個咪係 所以樂進好早死

曹操打左成世嘅江山 最後比司馬懿做嫁衣
講開又講 曹爽條柒頭真係好撚敗家

曹操個人禁屌，想反都反唔起，分分鐘劏左司馬都得。

臨尾香
一次過大清洗
玩謝接班人，留返啲奇異人才
諸葛恪呢挺人都可以手握全國軍權

兩個早死哂咪到佢爽囉

為咗推自己人郭淮上位

諸葛恪都仲ok 至少打左場東興
孫林兄弟先on9 廢到乜咁

其實軍師呢樣野好難講,單論計謀既強度既話,咁荀攸郭嘉沮授田豐賈詡呢D都係超一流,計埋演義既話李儒都係超一流
陳宮一流至超一流之間
問題係沮授田豐陳宮李儒呢班人既老細唔聽佢地D妙計而招致失敗

張郃本身頭腦都唔差既，苦命人。

樂進唔算早死啦
曹魏江山大致上成形先死

仲累死孝子兼長子曹昂

樂進份工好撚chur下，早死都正常
基本上曹操早年立業係好撚癲，年年都打咁滯
所以更加體現到曹仁幾撚勁，全盛期咁撚耐

可能佢專權先可以專心北伐
姜維開頭嗰陣唔記得費禕定蔣琬成日唔批資源俾佢北伐

奸臣一定要醒係咩邏輯
仲有 董卓唔係蠢 單係把握十常侍既時機就夠啦
仲未計佢打到班外族用左幾多計謀
係入洛之後先自以為萬人之上

董卓守邊疆果陣的確有抱負 但入洛之段係墮落

搭單想問下
咁綜合三個各大勢力既人才
砌一個完美陣營 應該點砌？
可以打仗又勁 內政又勁既話

因為孫家冇人
一定要有孫家人制衡江東士族

首先逢紀幾得袁紹鍾意 最少佢本人本身出名
袁紹剩係睇名氣做人，如果要排當時地位，呢條友係唔惹少

田豐 沮授 兩個都係袁紹延聘返黎
得到左冇珍惜

返返呢個post
田豐熟大局，荀令君咁既管家型
沮授可以上場，參謀長熟將熟兵

可惜都唔長命。
如果前者在世同賈詡一齊叫曹操唔打江東屯田，曹操或者就可以recall 田豐分析袁紹之敗既當初；沮授喺到，雖然唔知夠唔夠長命有冇得留許，否則喺夏侯淵身邊的話可能淵哥都唔洗死。

btw三國志underrate董卓軍啲人到痴線
特別係李郭

內政:荀彧 諸葛亮
軍事(戰略):荀攸 沮授 田豐 陸遜
軍事(戰術):賈詡 郭嘉
外交:魯肅

其實我覺得放觀曹魏已經係
蜀吳都係靠地勢聯盟勉強抗曹

劉備見陸遜死守唔想拖，再拖怕既就係曹丕快一步包圍南郡，劉備為防此事一早就派黃權龐林監視魏軍動向，又搵吳班引吳軍入谷，但陸遜唔上當

劉備玩連營係防止補給線出事，因為山路補給困難，當時水軍仍駐紮夷陵，陸軍因陸遜後撤推進至夷道，在長江有一段空隙，我認為陸遜係專登後退，引夷陵的漢軍水軍隨陸軍東進，因江面會變闊，吳軍又精於水戰，可以一舉消滅。到時就可以隨時攻擊漢軍在該段空隙的補給線。劉備睇穿陸遜想咁做，就叫吳班陳式將水軍停在西岸提防。

劉備見久攻不下鬆懈，陸遜用火攻，但令劉備戰敗的原因係朱然唔知用咩方法避開蜀漢水軍的視線，率五千兵撓道出現在劉備後方，漢軍本來在馬鞍山重整，最後被包圍強攻潰敗

北伐本身燒錢燒資源，蜀國資源唔係多仲要打，正常人都唔批。諸葛亮太固執。

武將呢
邊個做大將軍/都督 下面又係邊幾個將軍

樂進都唔知死既時候幾多歲

大司馬根本傻的嗎
東南西北都打過

係費褘
畀得一兩萬友去北伐
打外族都嫌忟水，實際落場肯定仲少
有啲要做後勤補給，有啲做預備隊
蔣琬時期軍政大權大部分時間係佢個人控制

將軍：張遼 曹仁 張郃 鄧艾

東吳靚仔多 孫策周瑜太史 三大俊男

咁好難等d高手巴打出手吧

曹仁 張遼 樂進 三個chur到仆街

李典先係早死果個，佢亦都係少有既儒將

荀彧之外有一大班人幫曹操搞掂後勤
曹操最注重糧食 軍隊會去屯田

司馬懿就係知你窮撚求其hea守都磨死你。

ff鳩up，感覺上最想造反嘅其實係司馬師，司馬懿只係「不反對」

周瑜打果陣好似仲要係曹仁守

所以有傳費褘係姜維暗殺

點hea法，第四次北伐比人打到仆街

司馬師狠到連自己老婆都殺

曹仁喺中原打仗時以行軍快攻勢猛烈出名
點知下半個生涯竟然變成防守

條友無睇過三國志初初司馬有諗過同諸葛受挑 但比諸葛打到一棟都無先轉攻為死守呀 司馬自知唔夠打先比人嘈畏蜀如虎

變咗資源最大果一方,守既需求大於攻

hea得制咪俾人打到仆街好合理。

又有班偽正史撚踩諸葛
諸葛亮嘅大局觀都已經係三國時期數一數二啦
除咗奇謀之外 用兵亦唔係連燈仔講都咁差
加上蜀漢根本冇本錢冒險

魏：荀彧
蜀：諸葛亮
吳：陸遜

曹真頂到諸葛 但司馬頂唔夠諸葛來
曹真>諸葛>>司馬
司馬做主帥打杖打D二三流對手就好勁 打一線唔夠來

佢個適應同轉變能力太強
夏侯淵成世人打快攻，一要佢防守只係行一行出去維修防禦工程就冇咗條命
成隊漢中軍隊即刻亂哂

精通中西歷既蕭生都分析過d人都唔信冇計

睇呢個post好好笑

一味話勁/廢

但係冇例子

蕭生就唔同睇晒地圖 講晒點解輸

多謝蕭生 真分析

諸葛亮糧草唔夠磨先要攻得禁狠，拖住打就到蜀軍仆街。

田豐

最強軍師梗係連登仔

原來連登咁多戰略專家
Btw正史都唔係咁熟

你當司馬懿 周瑜 死ga？

成個東吳都唔敢打，孫權又唔係好想投降，唯獨周瑜同魯肅敢打，周瑜同佢分析曹操軍隊只係得十幾萬，由中原打到過嚟，加上唔熟水戰，話畀5萬（定唔知3萬）畀佢已經夠做。

冇錯
曹真知道點樣應對諸葛亮，除咗第一次俾諸葛亮疑兵呃咗
之後估到會打陳倉
可惜最尾一場到佢主動攻蜀時遇上大雨
自己又得病冇耐過身
司馬懿打啲行軍打仗普通嘅人就好勁
公孫淵要進攻時就觀望狀態，到要死守時就行出嚟送頭

卑彌呼

當年梁朝偉做周瑜比人鬧到仆街
個個話佢唔係靚仔只係型..

媽..好亂呀

以對該國主要戰績比:

魏:
郭嘉主攻袁紹，平河北
賈詡收張繡，平馬超，隨曹操出謀獻策
程昱抗呂布，主戰袁紹獻十面埋伏之計
個人推郭嘉

蜀:
龐統為入蜀打下基礎
法正主攻漢中
孔明後勤外交功勞顯著，戰績有助入蜀，平南中，收西涼三郡
只計戰績法正稍勝

吳:
只有陸遜-獻白衣渡江之計誅關羽收荊州，抗蜀火燒百里營

周瑜其實唔算係軍師 係統帥
佢用人能力好勁 好肯採納手下嘅意見
黃蓋 呂蒙 甘寧都用到得心應手
連老屎忽程普都服佢

正解,所以劉備都唔係d咩廢人,根本好識打仗

司馬懿領兵能力本身就唔差，但喺諸葛亮面前都係輸到仆街

都唔怪得佢,果陣佢分左兵比張郃

畀800人屌打

第四次北伐本身夠糧，係李嚴條友玩野運糧不力

第二次北伐糧盡而撤退，但轉過頭幾個月就攻下武都、陰平，迫退郭淮就知第二次北伐季漢軍隊係有糧食儲備，只係戰略原撤退

蜀國後期鳩佬多無計

官渡其實係最危險,剩係前面袁紹大軍實力堅強都已經夠難打,同埋果陣先迎左天子無幾耐,仲要後面隨時比兩個偷雞,就咁諗一諗都已經好大壓力

我都有睇過一個台灣youtuber，冇記錯好似話周瑜赤壁之後提議軟禁劉備，魯肅提議借荊州畀劉備一齊打曹操。超佩服周瑜

曹操平河北首功係荀攸

郭嘉係吹大左,但係佢情報收集同預判人心的確好有一手

廖化作先鋒

李嚴本身東州派
對北伐都係可有可無
加上仲要係鎮守永安，北伐贏咗功勞一定唔多

無人講柳隱？姜維北伐既重要謀主，老而彌堅，衰在背景係益州派，一直畀荊州派打壓

為人忠心體國，多次隨大將軍姜維北伐，常衝鋒陷陣、臨事設計、勇略三軍，後被姜維派去鎮守漢中黃金城。魏滅蜀之戰時，漢中失陷後，鍾會軍圍黃金城，柳隱堅守不動，鍾會無法攻下黃金城，便派別的將領繼續攻打黃金城。鄧艾偷渡陰平小道，兵臨成都，劉禪出降，乃下手令命柳隱投降，柳隱才降魏軍。

柳隱擔任郡守則達於從政，擔任大將則勇略冠三軍，可謂博聞多識，智計過人，才兼文武，實乃蜀中大才。

唯一善終 所以佢點周旋咁多個君主已經好勁

蜀國後期三大神將，柳隱，羅憲，霍戈

2020香港：連登仔

涼住冷氣果隻

桃園三結義唔係真架

同埋劉備起碼冇靠父幹. 就算話有將才, 都係佢用人眼光好同仁德. 又唔見諸葛亮同龐統幫孫權

前有王句，後有張廖先係廖化既評價

周瑜個諗法係二分天下
魯肅本身好似都係，但知道先機俾劉備搶咗
接受劉表庇護咁多年，劉備喺荊州嘅勢力已經好穩固

我知呢句唔係廖化嘅評價 都唔係笑緊佢廢
玩下膠

羅憲
真係一個人決定咗三國後期情況

Trump

齋講軍師少好多野講，講打仗嘅話魏國最勁分分鐘係曹真，打撚到諸葛亮仆街之餘仲通埋西域

孫策打笮融果陣受咗傷，笮融果邊傳佢死咗，之後兩邊繼續打，笮融見到孫策軍隊敗走，所以追擊，結果孫策帶領伏兵殺咗出黎，笮融軍落荒而逃

周瑜有得屌小喬
人生贏家

又反亮。

但係蔣琬費禕都係諸葛亮啲人
佢哋大戰略一定係一致
而且諸葛亮係自己兼顧埋生產嗰份
邊個夠膽話佢

樓上有人話諸葛亮得罪好多派
我唔係咁認同
你睇佢個仔受萬千竉愛在一身就知
再者蜀漢係最少叛亂嗰一國
你睇東吳爭太子嗰陣先叫派系鬥爭

孫策同太史慈隻揪都好撚癲，好似睇戲咁

蜀漢後期主要分成兩派（其實唔止）
一派係一直喺蜀 劉璋留落來嘅反戰派
另一派係跟隨劉備入蜀嘅主戰派
所以諸葛亮用人係非常困難
逼住用唔係好聽自己話嘅李嚴

算係咁啦
赤壁+南郡
吳有幾可打贏魏

曹操打赤壁帶住軍師團都輸
劉備係夷陵就好似自己一個腦控全軍

所以唔怪得劉禪寧願輕輕鬆鬆做廢人都唔想攪潭死水。

呢點就係點解佢會咁睇重姜維
作為降將可以勁快帶佢見阿斗
得姜維一個有能力帶軍隊出境作戰
其餘只係守城大將

好似劉備咁
惜英雄重英雄

唔少人早死真係可惜
吳 孫策 周瑜 太史慈 呂蒙
魏 郭嘉 戲志才
蜀 龐統 法正
全部早死都比人覺得有佢地三國局面可能完全唔同

劉備打仗咁多年一定唔係廢，只係對手太勁，軍事天才

唔好睇左幾篇唔知咩就係到科普THX，三國志睇左幾多?華陽國志?三國食貨志?晉書?咩正式史料都唔睇係到大放厥辭

柳隱記載唔多
張嶷又係勁人，不過大半世人治理外族
完美估算到孫吳嗰邊大事
可惜臨老抱病上陣，戰死沙場

東吳班大都督：屌！條戇鳩仔又衝出黎柒！

吳國夠做

內政有二張，4大都督嘅陸遜同魯肅內政都唔差，仲有諸葛瑾，顧雍，步騭，孫權
軍事有孫堅，孫策，4大都督，孫堅啲舊將，陸抗，甘寧
保鑣有周泰，凌統

利申吳國fans

古天樂好樣衰
未整之前都麻麻

周瑜真係完美，男女老幼通殺

六年春，揚聲由斜谷道取眉，使趙雲、鄧芝為疑軍，據箕谷，魏大將軍曹真舉眾拒之。亮身率諸軍攻祁山，戎陳整齊，賞罰肅而號令明，南安、天水、永安三郡叛魏應亮，關中響震。

《魏略》曰：始，國家以蜀中惟有劉備。備既死，數歲寂然無聲，是以略無備預；而卒聞亮出，朝野恐懼，隴右、祁山尤甚，故三郡同時應亮。

講得好清晰啦，魏廷只有當過劉備係人物，直至諸葛亮出師。至於法正，佢幾時有場一伐/三伐/四伐戰績先討論尼個問題

邢道榮

其實我自己睇三國都冇話邊個勁過邊個
基本上最top 嗰個個都唔同個性唔同風格
根本就好難去比較 例如

諸葛亮最突出係大局觀同執行力
樣樣事都親力親為 處事非常謹慎
但係用人就一般 當然我都講咗佢用人好困難

相反周瑜最突出就係用人
好多嘢都會放任畀下屬去做 又好肯採納下屬嘅意見
但係個人親自帶兵又唔算突出

老鬼程普都有講：「與周公瑾交，若飲醇醪，不覺自醉。」
應該好有魅力

屌，古時啲審美眼光都唔撚同，肥西都變美人

263年八月司馬昭派征西將軍鄧艾、中護軍諸葛緒和鎮西將軍鍾會率三路南下，開始魏滅蜀之戰。漢中被破，鍾會軍雖被從沓中趕回來的姜維擋於劍閣，但鄧艾率軍偷襲涪城（今綿陽市），蜀漢江油守將馬邈見魏軍突然出現，投降魏軍。鄧艾繼續進攻，擊敗迎戰的衛將軍諸葛瞻。十一月，劉禪接受譙周意見，帶領文武百官出降，蜀漢正式滅亡，但姜維詐降鍾會，打算利用鍾會野心造成魏軍內耗再殺死鍾會奪取軍權復國，但因事敗，死於亂軍之中。

係馬邈條hihi不戰自降，否則依姜維事後嬲到爆炸嘅反應，當時死守係有得打嘅場仗

一定唔係好彩 好彩既話唔會淨係贏呢場
項羽用兵係一招秒人 輸左就冚家果D來

仆街呀哥

劉備未起義之前已經周圍識人，身邊嘅人都話佢似漢高祖

咁講啦 有曹真係到 諸葛亮真係唔叫嬴
第一次衰自己信錯人
第二次俾人睇穿
第三次叫拎返自己應得既野(漢中西北) 但果野本身一早俾曹操焦土左, 魏國都唔太著緊, 尤其一見蜀軍主力到佢地就開始準備撤退

係司馬接手之後先有明確勝負 所以D人吹司馬嬴諸葛亮真係得啖笑
真正嬴諸葛亮係曹真 張郃 同 郭淮

孫策太鐘意殺人 就統治來講唔得民心

當代高富帥，又有料，係女都含啦

田豫界定佢係將軍好小小

我覺得係諸葛瞻唔肯死守先玩完
本身死守可以拖到姜維返嚟夾擊
不過死守完蜀漢都冇咗半條命
對面軍隊可以攻入主城，民心一定會變
不過投降就係浪費咗姜維個夾擊戰術

諸葛亮得罪好多派真係終極ff嚟
諸葛亮死後多年，巴蜀人人頭纏白巾紀念佢

睇佢到滅蜀後對仲想復興蜀國黎睇,唔覺得姜維會做呢種殺人才既事

田豫平定北方外族，南面就防守孫吳
可惜佢同劉備分開

皇甫嵩打黃巾賊烏合之眾都有份

其實要講諸葛亮問題真係楊儀魏延關係處理得唔好
到佢死左之後 2個冇一個可以幫到蜀, 明明2個都有才能

諸葛亮無問題 係隊友有問題
但司馬既隊友都係神隊友 全部都做到野
結論 諸葛輸豬隊友

咁無得講 打杖緊係講天時地利人和 照你咁講關羽都係廢

年經

睇番原來韓馥身邊咁多勁人，最尾過檔左去袁紹度。

打陳登果個主將有人話係孫權來

佢堅係勁，一睇魏軍調兵就知魏軍要打過嚟，通知後主，後主初頭冇理到

講龐統同法正因為佢地一開頭已經帶兵啫
諸葛亮係由張良變蕭何再變韓信

皇甫嵩算係拉長東漢條命
不過平定黃巾軍算係勁
當時黃巾軍一起義，朝廷即刻驚到震
勁多地方響應
皇甫嵩就只打黃巾軍主力，一打贏就撲熄咗團火
算係唔錯啦

冇皇甫嵩，黃巾應該成功左，同埋之後平定左隴右，解決左東漢多年邊患

呢個我真係唔清楚,但事實孫策軍突襲許都係fail左的

搞得掂班外族已經好勁

做下顧問同無權就得 比佢掌到權亂咁來 諸葛恪來

韓馥條on9仔引狼入室
以為名門望族就係好人

諸葛亮個困難係後期啲上代打仗勁嘅一係好老，一係死q埋

仲要係好撚靚仔 諸葛亮司馬懿周瑜全部都係靚仔

合肥

講起黃巾軍就諗起依咖香港

項羽真係比人圍死 比彭越抄後路 唔係點解要十面埋伏+ 四面楚歌先死 單憑呢兩點足以證明 項羽用兵>韓信 但論埋計略韓信>項羽

係，所以我勁憎三國演義咁樣醜化周瑜，佢要妒忌諸葛亮D咩?
本身靚仔有才華，官二代，打份工打到一人之下，人品好，人緣好，靚老婆，仲要曲有誤，周郎顧。孫策好似畀埋私人軍隊佢添。收留孫策果陣當佢老母係自己老母咁照顧。周瑜出名果陣，諸葛亮仲躬耕於南陽咋。諸葛亮有嘅嘢，周瑜都有，周瑜有嘅嘢(靚老婆小喬)，諸葛亮冇。不過諸葛亮真係好癲好全能，但係講PACKAGE公瑾BB三國第一。
Sor每次講起周瑜都射左

真係好可惜

佢防反之鬼黎 次次反打都贏曬咁濟

三國得蜀漢治理外族係最好
真係可以令兩族人融合
孫吳當打山越荊州蠻夷攞經驗，用武力壓制
曹魏只係打到佢哋痛就算數

姜維？

你講到佢係漢末鄧炳強咁

諸葛亮睇錯馬謖，其實都唔怪得佢，已經安排咗個經驗老到嘅副將俾佢，係馬謖太過自把自為
但睇姜維真係睇得好準

魏延都老啦？

荀彧都係
三國志·荀彧傳》裴注引《衡別傳》：（衡）又見荀有儀容，趙有腹尺，因答曰：「文若可借面弔喪，稚長可使監廚請客。」其意以為荀但有貌，趙健啖肉也。
《典略》中形容荀彧「為人偉美」，而潘勖為荀彧立碑文寫道「瑰姿奇表」。

王平揸旗差唔多 馬謖誤大漢

荀諶支持袁紹，佢根本冇得揀

守城都個個猛將

韓信最勁係帶住老弱殘兵衝出漢中
將孫子兵法啲嘢真係活用到戰場上面

我主要講主戰派同反戰派嘅鬥爭
當然當時嘅後主會傾向諸葛
話晒諸葛亮係丞相
但係諸葛亮去咗北伐
背後譙周 李嚴嗰啲插你一刀
你都咪話唔頭痕

好明顯係咪左收賣
中華式聯姻關係

大巴之父

歷史上撚得掂外族嘅真係唔多

司馬同張郃不和 司馬先突登整死佢

依班撚樣夠CC台班軍師勁?

聽講王平係覺得唔妥，已經開聲叫佢唔好上山

係 cctai軍師連呢個post都要管 仲親力親為過諸葛亮

李嚴條粉腸係運糧果野到真係濕鳩到仆街

不過後主都好信諸葛亮嘅

屌
皇甫嵩應該覺得好侮辱

其實佢想點

畢竟打外族用佢地一般用兵之法係打唔嬴的

佢水鳩孔明話糧草唔夠叫佢退兵,轉個頭又話糧草其實好夠點解要退

無人可以簡 因為要治國 地方士族比孫策屠 要平息怨氣

知道孔明執法嚴格
唔想俾人鬧，又唔想佢贏
因為贏咗佢功勞唔大
咁咪背後玩嘢

董卓似漢末鄧炳強多啲
同少數民族(黑社會)打開交道

應該係睇得出韓信有反動既心 佢一反無人夠佢打 仲點會留

點只信 直頭當咗佢係老豆添

唔一定 打杖係政治表能態 果時益州人不滿用來團結內部關係 唔一定要勝 當然大勝係好 但最緊要唔好輸

我覺得皇甫嵩評價咁高 同佢殺董卓全家有關

戲志才 郭嘉 賈詡

日日係屋企嘆下冷氣 叫班勇武出去做野

其實係得唔到班豪門心 但你話一般平民百姓好buy孫策

證明聰明人多數都係靚仔

其實司馬係咪真係有心打贏先
大勝贏左場仗對佢係魏國地位係咪真係有正面幫助
利申：鳩噏

唔係落大雨搞到運唔到咩

咁聽落似係廢老啲官僚野

係運唔到,但李嚴借題發揮

但明明已經軟禁咗佢，會唔會係樊噲說佢造反，俾人聽到

曹操表示

真心唔識
可唔可以講下

不過我覺得呢個就係點解郭嘉勁,
郭嘉會諗埋如果唔跟plan, 之後點搞, 好似劉備咁, 佢本來都係話要鎖劉備, 一知道曹操唔制, 又幫曹操諗要放佢都得, 搵2個阿邊個跟佢防佢, 所以曹操先咁LIKE 郭嘉, 又識做又諗得.

呢啲位真識撈
又有料又襟撈

其實諸葛亮唔係只擅長政治

只係前期打仗。劉備帶龐統 / 法正多

佢無乜機會表現軍事能力

其實睇返佢北伐。每一次比一次勁

如果俾多5-10 年佢。北伐必成功

周瑜都無teir1 咁都講得出口 咁成個東吳無人材啦

好似抗爭咁，每次都會進化

所以賈詡縮得快識自保
因為曹操贏唔到嘅對手就係佢
佢驚曹操多疑

堂堂吳國大都督，傳到後世俾人話靠樣搵食乜料呀！

急病早死啫 戰績唔差喎

曹仁都搞佢唔掂
仁哥已經係曹家軍最勁之一

你應該搞錯個因果

張松 同龐統就係因為樣唔靚
所以有計都無人聽無人信

去到劉備呢d寒門都唔係咁易接納

D人真係
周瑜真係慘
明明就勁到PK, 成個孫吳都係靠佢+ 孫策 差不多由0打起

諸葛亮之世基本上係無咩反戰既紀錄
譙周係反對姜維北伐，但無證據佢反對諸葛亮北伐，至於李嚴，佢係荊州南陽人
而且諸葛亮時期好多益州人都係比諸葛亮提拔/參與北伐
如張嶷、句扶、張翼

一次比一次勁係因為第4次開始換左人
第五次直頭明帝落ORDER 唔同佢正面交鋒
魏國仲有大把後起之秀 e.g. 鄧艾/鍾會
真係俾多十年, 我覺得魏蜀經濟只會拉大10年姐
始終孫吳冇心打上去, 蜀魏之爭只係地區戰爭, 俾唔到幾多壓力魏

明帝除左第一次北伐有助 之後都係落ORDER算, 但反觀其實唔係街亭, 第一次成效真最大 關外地區除左長安真係入哂蜀國袋

楊修

唔覺
司馬最大嘅政敵係曹真曹爽兩人
而佢哋都係蜀漢打到一仆一轆
仲達贏到蜀漢就証明自己優於兩人
而且魏國因為成日要打仗搞到財赤
贏蜀漢絕對對於國家有功勞

誇張左，周瑜打左前半場就還鎮丹楊

如果唔理人格又唔理配合, 點會無關羽

曹操無劉備咁慘
佢輸親都係雖敗猶榮
赤壁都係衰疫病（又係武漢肺炎果頭）

曹操啲訓練同佈陣都好撚堅

反而劉備軍好似即溶奶粉咁一沖即散

將軍 張遼 周瑜孫策 陸遜
主公曹操

咁講北伐另一個作用就係消耗魏國國力

你以為輸到仆街都有命走好容易？

其實第一次已經完成咗99.9%，多得馬謖條柒頭。

多十年就係要睇魏國會唔會係十年之内有高平陵，老實講如果司馬被壓，曹爽主軍，我覺得諸葛會有機

唔係唔識, 係同人地唔同班,
仲有, 久攻下下唔改, 唔知人地點去後防.. 可以有幾勁

又黎提楊修之死
標準答案話曹操多疑、殘忍

講真我係老細都會炒咁佢啦
有小聰明無大智慧
又唔識睇人面色自作主張

其實魏 蜀人口差成十倍

你仲要以小攻大

仲要長途拔經蜀道

打到人哋只守

現實比你書本上睇既。難上好多

真心俾多十年佢

必攻下魏 不過 謀事在人。成事在天

運也 命也

又係蜀漢派系論
呂思勉同田餘慶表示我講兩句就比你班友發大到咁

我覺得係曹操9up，搵個死人做藉口

策略性叫佢番去鎮守 (嗰陣都打咗東吳大半), 唔係連屋企都無埋 好似係袁術定乜水想去, 佢亦繼續幫孫吳搵人. 所有根本成個東吳主要係呢2條友. 點會廢

講地方勢力 東吳江東四大家族都唔惹少

佢似係玩控血流
要魏國一直處下風
避免鳥盡弓藏

你睇佢丟張郃去木門道
似係借孔明之手除去眼中釘

有無法國
三國d 以少勝多通常都係用d 小技倆搞掂
同項羽果d 完全唔同

赤壁 衰無腦
官渡 衰二五
夷陵 衰無腦

似試佢多, 佢一答錯就死得

睇返資料唔係，楊修原本好勁，主理內外事務，不過衰在幫曹植考試幫得太過份，又俾曹操知道咗佢知道自己諗緊乜

諸葛亮軍事勁喎 後期成副版雙公無煙D都打到55開
只係街亭一敗前功盡棄（第一次北伐係最成功 差D打入長安）

真心似

真實打仗，人數係好緊要，以小勝多係極難

同支那蝗蟲 討論三國 比同連登仔傾 有意思好多
啲萬年經 咩諸葛亮 唔係軍師都up得出
你認真就輸了

大部分都覺得曹操串人嫁啦
「若奉孝在，不使孤至此！」
同「生子當如孫仲謀」一撚樣

其實佢都唔算一人之下, 佢唔知做乜鍾意做阿2,
初初佢見孫策有料到, 比埋錢幫佢去打的.
可能佢無乜做大佬魅力

張郃根本就唔會威脅到司馬懿既地位

佢兩個frd到好似兩公婆咁架

無人叫佢無啦啦走去做裝修佬

Frd到一齊瞓定住

楊修死係因為叉隻腳去搞繼承咋, 講咗曹丕就曹丕啦.

十年人口同糧唔會無啦啦暴增
士兵唔會變超級士兵

俾多十年要等既係魏國內亂, 唯一大亂係高平陵 但都係15年後
何況有諸葛亮係到 就會有司馬係西邊督軍, 到最後有冇機會發生高平陵之亂都係問題

就算好彩直達長安之後 易守難攻既潼關又點做
仲有唔好唔記得5次北伐 次次都衰係糧草到喎

你只係睇佢氣勢一次比一次大
又睇唔到事實一次比一次難,
魏軍已經睇穿左你套野, 一黎就死守等你糧盡

必攻下魏根本係幻想 就算攻入長安, 易守難攻既潼關 加埋 禁軍同荊州軍
睇唔多有咩勝算 除非孫權發奮 + 高平陵早發生

睇呢啲post最精彩唔係睇人討論
而係總會有人懶係眾人皆醉我獨醒咁舉啲明明冇咩實積嘅人出黎
講戲志才嗰啲係真心定有咩梗？

高平陵十五後之後
仲要司馬係諸葛亮死左次後因抗蜀有功還軍洛陽升做太尉

換言之 有諸葛亮係到, 就有司馬懿係到 唔係洛陽爭權既司馬懿又點發動高平陵政變呢

郭嘉吹大咗，佢只係死得早，法正俾人低估得好緊要

徐榮

明玩野啦, 再講, 雖然係戲志才死先搵郭嘉, 但郭嘉一到曹操就開個新位比佢要佢跟隨左右, 已經知邊個曹操LIKE D, 曹操本身都勁, 仲要佢欣賞到咁, 加埋郭嘉個格唔太好, 無規矩又串又唔埋人. 曹操都由佢

姜維後尾打左場狄道之戰打到魏國鳩都縮埋又點，陳泰援兵趕到。姜維都要即刻撤退。姜維唔走亡國都似。北伐呢單嘢根本吃力不討好。

agger

講以少勝多

韓信果d 勁好多

你斬到華雄未?

魏國黎講
荀彧應該係必然首席謀臣
周瑜以外，當代最完美人物之一

雖然荀彧主內、荀攸主外，
但係曹操同陳壽都排荀彧最前

曹操搵郭嘉時，曹操已經挾天子以令諸侯做左司空，可以開位比佢

曹魏坐擁半壁江山
成個中原主要經濟命脈幾乎係晒曹魏到
養多幾年兵，大軍分幾路進攻,你蜀國一個小國點樣守
分分鐘人哋其中一路軍隊都等於你全國軍隊
但如果諸葛亮可以博到雍涼二州，再踞守長安天險，再如隆中對所講，待天下有變就進攻魏國
到時結果係點都係未知之數
雖然機會極微，而且唯一機會已經係第一次北伐斷送左，之後嗰啲基本上都唔可以稱為機會
但呢個已經係唯一可以維持三國鼎立，甚至令蜀國唔使滅亡嘅唯一方法

佢就係睇清楚左大局
唔進攻，必敗
進攻，仲有一線生機
你會點揀？
好似踢波咁，都90分鐘補時階段仲落後緊一球
仲唔谷上去啊？

漢軍在江北江南都有連營，加上有水師在夷陵駐紮，吳軍絕無可能提前隱藏

朱然咁都可以突然出現在劉備後方
一係漢軍集體眼殘
一係有大霧
一係有漢軍都唔知既路線，但係劉備帶去既將官大多數係荊州舊將

古代戰爭，一斷補給正路馬上就會崩潰，但劉備在山上嘗試重整敗軍，陸遜唔等佢糧盡馬上攻山，完全唔俾機會劉備反擊，劉備輸得值

呢樣咪就係唔識睇曹操面色
聰明但係唔識收

周瑜呢D讀書人三綱五常觀念好重，加上同孫策FD底，所以幫孫家幫到鞠躬盡瘁。BTW佢做嘢太鍾意親力親為(中左箭唔養傷都繼續巡軍營)，個人覺得唔係好啱做君主

政治正確
同捧關羽差唔多

都要班手下夠勁幫佢頂住雞頭先走到。

又想講關羽係清朝捧？
關羽係隋唐已經有人拜，宋朝開始有官方加持

所以有人話劉備打仗掂真係
好似佢自己帶兵都係無乜點贏..

見到個post無司馬懿 即刻唔洗再睇

可惜佢勸曹操唔好殺劉備

大佬殺手

咁睇你當唔當漢中之戰係劉備指揮啦

蜀國前期班人太勁，後勁不繼，本身地域無優勢，都係靠人既才能撐住個枱面。

但係魏明帝死係十年內，佢一死曹爽同司馬就開始鬥。老實講，係魏入面，打得贏諸葛就一定係國家英雄，到時佢兩個一定爭對漢嘅軍事主導權爭崩頭。只要曹爽做到主帥，司馬被奪兵權，到時未唯有好似高平陵前夕咁扮病

郭嘉？
ko袁紹之後根本已經令曹魏立於不敗之地
雖然之後曹魏輸過唔少次
但次次都唔係大傷元氣，好快回到氣
利申已經被遊戲搞到唔知邊d係正史邊d係野史

唔一定，呢條時間線孫資劉放有無出黎搞事？

其實睇跟邊個老闆姐，如果唔跟曹操可能無禁慘。

項羽，條友只係打仗只係輸過一次，但自己就接受唔到，死要面選擇自殺
不過就係因為咁先係真英雄

佢坐陣咋. 龐統死就CALL 諸葛
龐統又係被低估之人
又不得不提周瑜, 龐統本來跟周瑜的, 死咗先過去蜀, 證明吳果邊得周瑜睇佢

咁你而家明孫策死邊個係主謀啦

古代要玩未亡人幾咁閒

姜維係輸雙拳不敵四手

其實司馬師勁好撚多

所以咪話就算諸葛亮贏到開巷，都掩蓋唔到北伐內耗既問題。

同司馬懿比，司馬懿雖然輸幾場仗，但係實際上係同孔明鬥消耗，魏國底厚輸得起，蜀國僅僅夠用，戰線一長補給一定緊張，所以先要攻得狠打得急，減少消耗。

另外蜀軍主動打人，運送糧草既方便程度一定係防守方仲達最方便。如果唔係孔明都唔洗攪堆木牛流馬幫手。

但係病到成隻眼都飛出黎。

我個人認, 孫資搞唔搞事 同 高平陵政變會唔會提早發生冇直接關係
最大分歧點應該係明帝會係幾時死 同就死果陣會唔會召回司馬懿 令到曹爽同司馬懿有機會同場演出

不過都係果句啦, 只要諸葛亮唔死 我諗明帝都唔會輕易召喚司馬懿既

龐統未死，諸葛亮已經去緊增援

劉備傳:"璋復遣李嚴督綿竹諸軍，嚴率眾降先主。先主軍益強，分遣諸將平下屬縣，諸葛亮、張飛、趙雲等將兵溯流定白帝、江州、江陽，惟關羽留鎮荊州。先主進軍圍雒；時璋子循守城，被攻且一年"

龐統傳:"進圍雒縣，統率眾攻城，爲流矢所中，卒"

就係有孫資劉放先會叫司馬懿輔政啵，所以裴松之先會話「勸召宣王，魏室之亡，禍基於此」

咁呂布同項羽邊個好揪d?

佢跟錯果個老細唔係曹操 係曹植
楊修幫曹植做咁多野, 曹植唔識把握甚至以為自已嬴硬, 最終一齊闖禍

我固自以死之晚也 果句
好明顯講緊佢同曹植行得太埋召至殺身之禍

其他關死守應該係守到，好似樓上講柳隱守黃金城就守住咗，加埋姜維救援應該可以擊退魏軍，否則姜維都唔會嬲到要揮劍砍舊石

最大問題係點解召回司馬懿
明帝唔病唔死 孫資佢地講到生痱滋 都唔會叫佢返黎輔政啦
就係因為明帝知自己就黎唔得先問 曹宇/曹爽輔政得唔得 孫資再介紹司馬懿

最大問題 諸葛亮唔死 司馬懿未必有得升職 唔會去有機會去遼東立功
只會仲係關中督軍抗蜀

所以關鍵唔係孫資到 係明帝覺得司馬懿有冇需要回朝輔政 (抗蜀&朝政)
同明帝幾時死 (魏國幾時大亂)

明帝既死直接令魏國士族同宗室既矛盾浮面先係出現大亂既主因

姜維唔好講佢d傷心事,講佢代表作,狄道之戰斬殺魏軍數萬人真係癲
果個指揮力好似玩緊星海咁樣

出咗兩次嘅 屌

得幾萬兵斬殺魏軍幾萬人

其實果度數萬人都唔知實際係幾多萬人
但最後魏軍係得返萬幾個傷兵

你係咪唔明孔明個北伐戰略
孔明唔係要直入長安係要雍涼先
所以點解街亭之戰咁重要
北伐短期目標係先取雍涼兩州
原因係兩個地方都被曹操屠城過無幾耐民心未附
一打斷兩地同關中連結就高機率投降
之後多兩個州慢慢增加資本打過去

荊州咪比番荊州牽制
北伐本來就係漢中荊州徐州三地同時發兵打
至於孫權太廢打唔上去就另一個問題

街亭嗰邊打埋過去，之後就淨係派兵守嗰頭已經夠晒(好似係)

想講依家係全部人都知孔明想點
第五次北伐原意都係長安 , 先唔講佢係咪佯攻再反CUP 天水果D關外地方
但佢係五丈原俾魏國硬生生咁擋左落黎 你當睇唔到? 根本上蜀國解決唔到運糧草既問題 必攻下魏只係笑話

俾多10年你, 咪又只係多10次北伐俾魏軍係重要位置死拖到你糧盡為止
最大問題係
孫吳根本唔想同你打魏國, 冇人幫你分擔壓力
曹魏如果冇內亂, 大把時間, 金錢招呼你

其實你有冇睇清楚書？

上方谷之役

一味等人內亂

不如偏安啦

可以守百年

等人地有瘟役。死灑d人仲好啦

郭嘉 勁在有先見之明

好多野。好似佢寫戲本咁

同蕭何一樣

早期幫老闆砌靚盤數。打仗

劉備帶兵九流

但好仲意上前缐

都係果句啦 台戲曹爽同司馬懿係主角 要佢地同台演出 要睇明帝孤託完之後 係叫司馬幫手把持朝政, 定對抗蜀國
但既然諸葛亮可以多十年命, 明帝會唔會因為忌憚諸葛亮而叫司馬懿繼續留守關中? 咁樣既話曹爽同司馬懿應該唔會咁快發生衝突 (一個主邊軍一個主內政) 可能真係拖到諸葛亮死左 魏國冇左最大威脅 先會專心玩自爆

韓信啦

佢堅識兵法

Conclusion : 唔係關羽大哥失荊州
不出二十年。蜀已經統一三國

設計好個孫統一

關二哥

曹爽其實唔差嫁，只係司馬太屈太毒太忍得又識扮嘢

其實糧不嬲夠

唯一問題係 蜀道麻煩

你由蜀道出發。要長途跋涉

其實跟返。孔明 隆中對。行落去

真心 蜀必統一 三國

可憐。千年難出一人。 神將孔明

上方谷之役
小說三國演義虛構的故事

正史:
諸葛亮到達郿縣 據渭水南對峙 雙方各有勝負
司馬懿深知蜀軍精銳 避其鋒芒 直接拖死諸葛亮

張飛唔錯

我一直都有講運糧問題 , 但除此之外本唔夠魏國厚都係事實

權仔果個問題 係三分vs二分
佢太放縱劉備
如果權仔跟周瑜果套玩法
食到蜀地就可以同曹操打五五波
守有長江天險
攻又可以拉闊戰線唔洗吓吓入合淝

但郭嘉太早死無咩表演

荊州可以話係蜀國有望重返中原嘅跳板 冇左荊州只可以係個偏安政權 後面夷陵之戰送頭都好傷

根本孫權合肥輸俾張遼之後
再食埋荊洲就已經開始玩偏安
唔再想同曹魏打個你死我活

之前睇過有段片好詳細咁講姜維點守魏進攻，大概係佢得幾萬人頂住咗鐘會大軍，鐘會都差唔多頂唔順要退兵，之後聽到鄧艾偷渡，佢仲有信心回師可以救到成都，但點知劉禪投咗降

佢無黎大志

係。人口差距太大

所以我一路強調其實孔明軍事方面。都好超卓吓

長途跋涉 + 兵力少

都打到對方只敢守

因為好多人肯為佢死，由夷道到白帝城，前有陸遜，後有朱然，江面被鎖，山林崎嶇，遍地火海，咁都走得甩，要幾多人死戰先可以

至於帶兵，真係靠自己既，得博望坡之戰贏過

官渡。佢咪表演

三國三大改變命運之戰

官渡。赤壁 夷零

夏候惇無人講 眼都吞埋

天才唔通要做俾你睇先知係天才咩
ON9仔

我覺得佢係比張遼打到灰撚咗
800人撚到10幾萬大軍仆街
佢應該好後悔唔聽佢阿哥講
打仗真係唔係佢個皮

基本上。二隊兵

佢/ 劉備 由漢中出兵

關羽由荊州出兵

十年必降曹

*關羽個時個名已經威震華夏

基本上。佢一路打算偏安

隔離二家邊隊勝。 佢就打算降

賈詡戰績其實好屈

說服李催 郭氾 聯手攻長安
敗呂布，王允
(本來班人已經打算鳥獸散)

二次追擊
又看到令人拍案叫絕

權仔就話不務正業啫
曹操呢啲Final boss邊有咁易打

如果打袁紹就有啲機會
曹操難咗啲喎

咁又唔好講到必統
漢中係曹操自己放棄, 仲要玩埋焦土
第一次至三次北伐都俾曹真擋左落黎
講到後起之秀 鄧艾 鐘會 陳泰 司馬師兄弟 成堆已經高班過蜀國果D好多

只可以話有荊南既 蜀國就唔使下下北伐都要睇/求吳國幫手
同埋真係有幾會入返中原

我都係咁諗，司馬懿成71歲都就死啦，而且古人最重視死後嘅名聲

覺得係郭嘉

以前一直接收到個msg係，鄧艾攀過天險直入成都，所以蜀國滅亡，但最近先知原來係有得守，只要守下等姜維夾攻就掂，同埋馬邈嗰度原本鄧艾去到關口已經冇力攻，點知條傻仔送咗關口俾人

白帝城。應該吳有心放佢走

殺佢。以後大家唔使再合作 世仇

等佢自己死 大家以後仲可以再合作

不過舊時d人係忠心d

不

蜀漢一定係孔明

東吳一定係周瑜 之後就陸遜、陸抗

但劉備得人心民望高係真事

其實關羽唔係被人偷雞

個時曹操已經被佢打到話要遷都

所以如果你再想象。假如有多一支兵從漢中出發

結果會係點

問題係吳國要唔背刺你先

其實殺咗劉備冇着數 應該真係有心放佢

殺咗佢上面曹魏趁你打圓場冇落去冇乜力反抗還是入侵你就仆街

隆中對講左要二路出發

答左另一手足

你睇一睇

東吳點都周瑜啦

但係吳國嗰邊一定會諗，如果俾你抽贏曹魏，之後咪食埋我？

我覺得係林鄭

所以孔明走前叫左佢。東聯東吳

心目中只有三分天下之計嘅孔明同二分天下之計嘅魯肅先算得上係大軍師，其他只係有啲奇謀嘅統軍司令

明明一個正人君子比演義醜化到成個小人咁

啲軍師點勁都唔夠連登啲冷氣軍師鬥

佢一路想偏安

二。古代好重正名

劉備 漢室後代

所以基本上 蜀降完魏

吳必降

荊州本身係借返翻黎以拒曹仁南下
權仔想收翻就隨時背刺
（權仔覺得食硬先會借）
所以蜀都好難長期佔據
邊個守都好
始於會俾魏吳黎分豬肉

蜀就算掌握荊州、直入中原

曹操搬上河北你都有排打啦 河北咁撚富庶
袁家兄弟內戰都磨足曹操7年先收得皮
更何況曹操強咁多

蜀統一唔係打機咁易

司馬懿

俾羅貫中寫到成個傻鳩咁

郭嘉。孔明 司馬

三人難分軒輊

不過孔明。忠孝勇義齊

所以我個人俾高分d

痴撚線
燒山推左司馬懿做皇帝

淝水之戰都夾硬講?

答左另一手足

所以佢唔夠真正聰明既人聰明

所以有人吹劉禪 其實好撚醒阿個D 真心智障，當年投降已經白痴到震

孫權毒撚黎

威震華夏主要係漢水暴漲，禁哥啲重騎自動收皮
關羽順手執雞啫佢玩水軍係唔錯

不過入中原玩平原戰
唔係你諗咁易
五子良將是但抽一隻都夠擋住關羽
之後呂蒙背刺

咪玩啦
隆中對都係聯吳偏安, 要等天下大變先再出發
講到尾都係要睇時勢

就算假設吳國唔反水
關羽攻左樊城 劉備都做唔到支授

因為漢中岩岩先俾人焦土完 自己都顧唔掂
"曹操方面雖然失去漢中重要據點，但是大約40萬居民與大量資源轉進到魏國境內，並將大量糧草與資源與武器轉進魏國扶風地區，並且焚毀漢中大量民房與破壞大量田地，來不及撤退的糧草也一併燒毀。"

咁係咪要再假設埋漢中冇俾人焦土到?

而且 如果蜀國佔領埋荊北相當於2隻手揸住吳國春袋 睇唔到吳國之後唔會有任何行動而繼續同蜀結盟

當時曹軍驚到無人咁自廌出兵

你見話要遷都就知

古代唔會輕易遷都的

係咪要講你好有見識？

早期打黃巾阿
徐州 打曹操周
漢中之戰阿

都有嬴但真係輸多

佢係曹操唯一贏唔到嘅對手

賈詡座鎮宛城
真係難打到仆街

姜維知鍾會野心
順住勢叫佢造反
點知個鍾會雖然有腦
但做事拖泥帶水

音樂才子黎
曲有誤 周郎顧

佢個位冇得唔投降，喺佢前面嘅諸葛瞻都輸埋

曹操俾人害得多
疑心大唔信人

其實係食唔硬先要借

仲有 小喬叫

有冇最強25仔list
我個人排名：
1.呂布(唔洗講)
2.許攸(官渡mvp)
3.張松(劉備入蜀mvp)

郭嘉烏桓果次無限接近炒車
無輜重基本上無補給
要Speed run 仲要好死唔死泥地落大雨

要不是田疇玩偷襲，
張遼開無雙斬單于
真係會炒車
郭嘉差少少玩出火

佢呢條計真係毒得嚟又work, 不過衰在俾人報串

外表都係實力嘅一種

唔覺古代有幾重正名
最唔重果個係蜀TIM

自稱係皇叔 中山靖王後代(西漢, 依家係東漢),
投靠劉表謀荊州
借抗曹名義 謀劉璋益州
自立漢中王
無視盟約佔據荊南唔還
無視盟約趕走外交使者
無視盟約搶奪吳糧
自稱蜀帝, 再恭喜吳稱帝

劉禪最抵屌係信黃皓「敵終不自至」

禪仔自細以聰慧聞名,係唔係新朝污名化呀

唔好睇得咁簡單
徐晃咪肯去囉

徐晃聯絡好曹仁
又放晒風俾關羽啲士兵
佢地知荊州出事已經無心戀戰

加上徐晃聲東機西
引關羽輕騎出擊
徐晃捉心理 輕鬆智取
之後就長驅直入，一舉擊潰重圍

反觀關羽果邊竟然攻唔入樊城真心抵打
城入面侵到瘟疫 仁哥已經無得打
都撐到咁耐鐵壁死守

諸葛瞻敗曬成都的禁軍
無得唔降

搵人開POST討論三國最強武將啦

IQ200以上
靚仔男神
人品好，有風度

人生贏家、完美男人：荀彧 周瑜

如果係魏晉有意詆毀
咁點解唔毀滅埋諸葛亮讚佢既紀錄？

睇書話重有 上千人 作基本防衛，
堅守不出，糧食可支持一個月以上，點會守都唔守直接投降

佢唔叫得做"醒"囉

晉惠帝俾人搬黎搬去...

水淹七軍之後中原曹軍短暫真空，曹仁未知生死，遍地賊寇遙受關羽指揮，如果關羽無視被困既曹仁，輕騎襲許，應該可以打到門口，不過會做屯兵於宛的徐晃包抄

老實講郭嘉距離最top 嘅諸葛 司馬 荀彧 周瑜 陸遜差少少
幫曹操打咁耐工都咁低職位 都唔係曹操嘅首選
打烏桓嗰次直頭差啲瀨埋嘢

郭嘉最突出係觀人於微 了解唔同人嘅特性
睇得透袁紹 袁譚 袁尚 劉備 劉表 孫策
但係佢對於行軍打仗嘅知識都幾弱下

其實個個人都有唔同個性同風格 例如

諸葛亮最突出係大局觀同執行力
樣樣事都親力親為 處事非常謹慎
但係用人就一般 當然我都講咗佢用人好困難

相反周瑜最突出就係用人
好多嘢都會放任畀下屬去做 又好肯採納下屬嘅意見
但係個人親自帶兵又唔算突出

魯肅已經跟周瑜路線好足
佢都寧願比益州劉備
原因係益州實在太難入
劉備係東州派請入去抗曹先咁順利
之後開戰劉備都打左幾年
所以客觀上孫吳入蜀難過登天
後面羅憲可以幾百人守住陸抗就知蜀地係幾好守

仲有孫權都唔係信劉備
係最初有派丁奉帶幾千人一齊入去
不過佢比法正呃左
之後傻仔丁奉番去同孫權講劉備衰硬
於是孫吳入蜀部隊就撤走哂

曹爽同佢老豆比差太遠 虎父犬子
桓范屌得佢啱

繼續死人定係收手 做吉祥物安享餘生

當然喺華雄

你想俾賣國賊捉住你投降 定 自己投降？

連登仔成日低估諸葛亮

諸葛瞻本身係文官，冇辦法

反殺率100%

但第3名25到死撚埋....

出晒名既話點作都唔得啦,反而大過左後易D污化

佢係信黃X，條友好似話唔知D乜風水術數野個結果係點就點，結果出左個結果係降佢就降撚左

蜀中無大將

東吳入蜀根本無可能，除非佢搞掂咗劉備，但搞掂咗劉備入蜀都超難
劉備當年入蜀咁順利都係劉璋on9引狼入室，一路順風順水，再加上有張松.法正做內應

權哥死咗吳國權力鬥爭

識貨

其實關羽係被背刺之前已經輸左比徐晃
所以背唔背刺都好,關羽都唔會成功

淝水之戰係渡河 唔係赤壁/鄱陽湖果種船戰

曹爽其實可以壓住司馬呢d四朝元老十年都算唔差啦，而且又奪咗司馬懿實權，掌握晒洛陽嘅軍隊，佢最尾只係信錯咗司馬，唔會要佢命，如果佢肯聽桓范講最尾可能唔係司馬氏統一，當然比起佢老豆佢差好遠

因為蜀地人民太喜歡劉備同孔明 愛烏及烏 佢地兩個仔都唔特出但都愛戴後人

比自己親兄弟篤灰

劉備正史根本無自稱係皇叔
由頭到尾D人都叫佢劉豫州
張松：劉豫州，使君之宗室而曹公之深讎也
普遍當時D人都無咩質疑佢係皇室
仲有謀荊州果D
子琮代立，遣使請降。先主屯樊，不知曹公卒至，至宛乃聞之，遂將其眾去。過襄陽，諸葛亮說先主攻琮，荊州可有。先主曰：「吾不忍也。」 乃駐馬呼琮，琮懼不能起。琮左右及荊州人多歸先主。

劉備根本無心要荊州
果陣劉琮偷偷投降無通知佢
成個荊州幾乎都係有心投靠佢
佢都無乘人之危啦

點贏呀
曹操有奸雄，你袁紹放幾多箭佢吸幾多

郭嘉bb

綜合計一定係賈興奮

根據cctai邏輯，三國=中華=中共，咁有連登仔入黎屌曬上面班討論中國歷史既五毛未？

咁你咁計 戴克里先計唔計？

好笑語=鍾意9up

陳雲

長壯＝又長又粗

王平完全冇人提

係真 黃月英金毛細髮黑皮喺古代俾人話樣衰

喺今時今日

係囉，水淹七軍打得咁靚，但係之後屢敗於徐晃

島津北條真田？

我以為你講既漢中係同夏侯淵張郃郭淮嗰場。。
呢場劉備Ok喎，決斷、用人，雖然可以當佢純粹發癲all-in

但係入蜀冇嘢好吹啦，有曬內應都搞咁耐

日本戰國其實得好少人

咁樣描述黃月英即係AIKA

司馬懿獻計曹操借孫權殺關羽

蔣濟都有提議，唔好漏左佢

冇背景 文盲
等於零吸引力
有記載佢功蹟已經足夠

王平比起上面堆人早死咗起碼15年
所以冇人講先正常

曹真真心幾勁 但係三國演義比羅貫中寫到佢成個on9咁
只要佢長命啲 司馬懿係唔敢出手
或者曹丕 曹叡是但一個長命啲都好啊 咁就冇司馬嘅事

其實曹爽掌權果陣都唔得人心 得罪過唔少人

司馬懿條老賊雖然冇左實權 但話哂都係元老 托孤重臣 又有威望 所以佢高平陵衝出黎果陣朝中大臣 甚至班曹氏宗親都估佢係撥亂反正 請太后出黎其實剩係針對曹爽 逼佢還政 只不過冇人會諗到司馬老賊會咁狠 趕盡殺絕

不過其實諗深一層 如果曹爽真係號召勤王 肯定會有響應 始終皇帝係佢度 之後反殺司馬 但所謂請神容易送神難 曹爽個處境會好尷尬 始終佢個勢力範圍集中係洛陽 鄴城 許昌都唔係佢地盤

打開快攻
自然習慣同士兵一齊捱
但呢個絕對唔係一員大將防守時應做嘅事

主要係收兵防曹魏
曹丕條友錯過咗攻蜀機會就會打吳
加上永安駐軍仍然喺度，好難追擊

前面有人講左前有王句，後有張廖

冇白唔白痴
只係佢都知呢一仗一完蜀漢都冇咗半條命
人哋軍隊打到首都前面
當地民眾一定會不安對現有政權失去信心
除非佢有第二個孔明可以幫手執屎
否則都係等死

第一集有一隻

曹爽可以勤王嘅前提係行幾百里路過到許昌而冇比司馬懿追擊到
班儀仗隊同文官一家大細係晒洛陽 邊個同你癲

曹爽咪即係又嚟一次挾天子
咁做曹魏分裂硬，一個揸住中央精兵，一個就擁有地方兵權

我一路覺得孫策唔係早死 應該統一到三國

冇咩可能
江東班士族一定會整死佢
遠征期間喺後方整幾嘢已經玩完
除非孫策殺盡班士族
但係咁樣佢會連管治江東都有難度

我鐘意冷門

盧植
陳宮
柳隱

孫策唔死 孫權都會出黎
到時一內一外都得

曹氏真係好似欠咗司馬家，曹操.曹丕.曹叡.曹休.曹真，是但一個遲過司馬懿死司馬家都無可能奪權，而曹操第一份工係司馬防介紹，世事就係咁奇

柳隱，柳伸，杜禎，輔匡，句扶，霍弋

司馬得3千死士，仲要守住洛陽點追你？加上你有天子在手，曹爽自己個官職又係大將軍，點解唔得

冇用
孫策殺咗一大班江東士族
呢個仇都冇咩機會解到
孫權要靠結成姻親關係將士族同孫家捆綁一齊
若果孫策仲做梗大佬點會發生到

孫策打d地方雖然好似好大，但都係荒涼落後地方，d對手又廢，點同曹操袁紹果d係中原發達地方嘅大佬打？事實係劉表都打唔贏

司馬懿係控制咗中軍
但好低機會追擊曹爽，因為佢根本無完全掌控中軍。
曹爽可以即刻抽調淮南軍團同雍涼軍團夾擊司馬懿
不過咁樣即係放棄邊境防務玩內鬥，對曹魏政權都係零好處
加上曹魏中軍最精銳，毋丘儉作戰經驗豐富，又完全掌握淮南軍團
一樣俾司馬師禁住嚟打

係，曹魏如果咁樣內鬥只會益咗蜀吳

佢知唔知無左半條命就唔清楚
但事實上睇的確係，係四相之後 再經佢垃圾級經營，蜀的確命不久矣

寫到周瑜心胸狹窄 又三氣周瑜
最慘嘅係好多人將啲內容三國演義當真
周瑜可能前世得罪羅貫中

郭嘉其實最後打烏桓都差d害死曹操

你估打機咩
搞掂江東士族先啦

黃祖一直被低估
佢雖然對孫吳三代都輸，
但係佢做到你贏到野戰都佔領唔到個城
硬係要退番出去
最後衰在反骨仔甘寧手上

劉備有陰影呀
幾年前人地送左個徐州比佢
結果幾乎冚包散
從此劉備就學識免費野一定無好
老實講劉備拎到荊州都唔知點守
新野一穿就想建設防線都建設唔到
襄陽周圍地勢多平原

甘寧原來係反骨仔嚟，打機幾鐘意用佢

多得諸葛亮幫司馬懿刷EXP
由一個打仗新手升級到元帥LV

諸葛亮排兵佈陣，真係勁

係我都係睇呢一個人講孫策周瑜先知咁多嘢
佢好似有YouTube
btw 孫策同周瑜好真心屈機
2個靚仔又打得，如果歷史有如果個話如果佢哋長命啲或者真係扭轉歷史，一文一武
其實佢兩個真係爭啲權謀

戲志材同周不疑算唔算冷

戲志才死太早，筆墨太少，好難定論

周不疑＝楊修

諸葛亮識食

大智若愚

今川就係

前三雄，後三雄

今川其實無乜野 幾有料
係衰係桶狹間一次

根本司馬懿好撚屈 但就被人無視
諸葛亮魯肅天下三分之計從此被戰略性擊破
個人覺得蔣濟喺呢條計嘅比重唔算太高
往後事蹟都顯示司馬懿軍事才能好高
而蔣濟軍事貢獻甚無

呢仗信長咁都奇襲到 神人
但最後要本能寺還番呢次奇襲

演義入面
諸葛亮借咗一次東風火燒曹軍
最後都係要還番一場大雨淋熄上方谷嘅大火

成班毒撚

蔣濟都無軍事貢獻
佢係最符合‘軍師’呢個形容既人之一

曹操時代蔣濟重要性高司馬懿好多，如果係司馬懿單獨提出，應該會比曹操ban左

有人話佢借刀殺人

司馬懿強令張郃追殺諸葛亮退兵好鬼
以木門道地形 派出的兵馬也不算多 明顯孤軍深入
同司馬懿每次先麻痺對手一段長時間
再以閃電戰完全包圍對手方式有所出入

不過袁紹係習近平

d人有蕭生唔信信連登仔9up真係得啖笑
司馬世界第一
睇通晒一出手就贏

張郃根本唔會威脅到司馬懿既地位，而家反而害死國家宿將，理應受罰

當時將士聽到流言串魏軍膽小如鼠 想脅逼司馬懿出戰
司馬懿或者本身都唔想咁做
但張郃之死當時的確可以令到班on9仔收皮

張郃係軍隊入面 非曹魏夏侯宗親黎講算係最高軍望果批
尤其經營漢中&街亭2戰 好多關中將領服佢多過岩岩接手既司馬懿

第四代北伐就係好明顯班軍佬唔服 加之司馬懿太多失誤 先輸到咁
司馬懿又唔接納張郃意見分兵駐守 搞到D小麥俾諸葛亮偷哂.
叫佢唔好圍等蜀糧盡自己走, 佢又包拗頸走去圍城
圍城又只圍不攻, 俾到時間蜀軍休息, 自己又俾班細既笑鳩佢
到肯攻城又猶豫 影響士氣軍心, 仲輸到仆街

其實班將領就好明顯睇哂張郃頭 (宿將 戰績 資歷) 面對呢個情況 基本上明帝都無符 仲要第一戰司馬就輸得咁甘 可想言之班將領軍人根本唔服佢

第五次北伐要明帝親自下旨拒戰就可以推測, 司馬懿同關中軍其實存在唔少矛盾, 堂堂都督要同皇帝搞場大龍鳳震住班細既

張郃唔死可以話司馬懿冇可能鎮住關中將士 因為史書上可以見到幾次同司馬唱反調既都係張郃 張郃唔死既往後司馬懿根本唔會有把握鎮得住關中D將士

冇史料既推論就係故仔

不過有一點好有趣，吹到司馬懿上天既晉書，完全冇提過司馬懿令到張郃戰死，加以掩蓋。

張郃明唱反調，我係司馬懿都想佢死

張郃最高做到車騎將軍，於曹魏最高做到都督職（何況張郃唔係都督，曹真一死司馬懿就調任雍涼接手）
而司馬懿係大將軍大都督仲要顧命大臣，兩個根本唔係同一個世界
而張郃雖然同司馬懿意見唔同，但基本服從司馬懿命令，司馬懿既命令佢都照做，指辭比起「公畏蜀如虎」溫和得多
再者你話隴右諸將睇張郃頭，只能講呢個係無證據純屬推測
如果司馬懿真係因為諸將不服而想整死張郃黎「鎮住關中將士」，咁我只能講呢個司馬懿似乎太弱智。指揮失當害死一個三朝老臣，班部下會點睇司馬懿？對佢既能力唔係應該更加睇唔起嗎？點解反而會鎮得住？

司馬懿可以穩控洛陽
靠既係蔣濟呢啲老臣出面

整個洛陽都係曹爽既人...所以點解司馬懿不惜臭名都要誅佢三族

見你係咁post佢黎做你嘅論據
仲以為佢會有咩真知灼見
原來都係講啲表面野
讀歷史最忌係人講乜你聽乜

總結佢兩集話諸葛亮唔識打仗嘅論點：
1.陳壽，司馬懿等人嘅評價
2.劉備入蜀打漢中都冇帶佢
3.北伐係戰略錯誤
4.毛澤東嘅講點：隆中對認為兵力三分（荊州，成都，漢中）係錯誤
5.難以做到兩路（荊州，關中）進攻

1.自己睇下歷史上其他人對佢評價先講，你搵個老細係司馬家嘅人講，甚至係佢對手講，根本冇意義
2.咁唔同關羽又係唔識打仗？唔通荀彧又係唔識？呢點根本唔可以用黎論證
3.4.5.講到口都臭，佢自己都識講，蜀國約一百萬人，魏國五六百萬人，唔博一鋪拎關中嘅，魏國堆多幾年雪球之後你想打都冇得打，佢咁評價只係成敗論英雄

你鍾意睇片嘅
Youtube仲有大把更有料嘅，咩說書人嗰啲
好過睇燒山嗰啲根本站唔住腳嘅

魏略 就話司馬懿強行叫張郃出征
如果以 魏略作準
姐係 1. 司馬懿指揮失誤 / 2. 司馬懿故意指揮失誤
決定責任點都係司馬懿身上, 問題係咪特登姐

正確黎講唔係整死張郃D人就會服佢 係有意解決張郃呢隻牽頭羊姐, 等班人唔好咁多嗲 , 反正場仗都打完

同意2個身份地位係冇得比 外姓降將同士族+大臣, 但唔代表司馬懿身份顯貴D軍士就會服佢, 更唔覺得 關中諸將都信服司馬懿 張郃曾經試過違抗軍令出擊 加埋其他無記名既將領譏笑佢 甚至去到五丈原果次 竟然要持符節既監軍黎制止魏將擅自出擊 可見2者之間確實存在矛盾

條友剩係識聽老燒講，又唔會睇多d其它youtube講，又無獨立思考

嗰種無獨立思考嘅程度已經分唔到佢係直必定假膠

燒山教歷史見到佢呢種fans應該都嘔血
讀歷史讀到完全相信權威
咁歷史呢科可以摺埋，啲史料上網搵幾吓都有，駛乜學。大家可以唔駛寫paper, 唔駛睇唔同學者嘅論文，唔駛對比史料。
更何況燒山雖然教歷史但唔係魏晉歷史專家
燒山條片係拋出一個角度去討論吓點睇司馬懿，佢就當係唯一答案

司馬懿應該唔係想借張郃死去控制關中諸將或者雍涼同關中軍團
我覺得似係想搏吓攞少少成績，否則好難交代
所以先叫張郃帶輕軍嘗試追擊，點知諸葛亮為咗防止追擊，派咗軍隊去做伏擊
點知一嘢死咗
想控制關中雍涼軍團就唔關事，司馬懿當時未需要考慮呢啲。因為曹叡時期個邊防將領冇太大權力，俾佢控制住。司馬懿由佢委任自然代表住佢，只係之後知道司馬懿做唔到佢嘅代表，要派人幫手傳達佢嘅命令。若果要張郃死先控制到，咁之後佢理應唔會失去控制能力。

從戰略角度嚟講，關羽真係唔撚識打仗

戰略觀極差、自大，又唔肯同同事打好關係，結果咪輸到仆直仲要冇人肯救

官渡完全係荀攸 one man show
郭嘉有出現過？浸呂布都係同荀攸一齊提議
唯一大作差啲害到曹軍渴死

曹魏江山最大功勞一定係兩荀

戰略：荀彧，建議曹操奉迎漢獻帝，官渡勸曹操唔好退兵，官渡係曹操一生最大成就，而且仲為曹操推薦好多人才，包括郭嘉，戲志才，而且曹操次次出去打仗差唔多都係佢守後面

謀略：荀攸，嚴格黎講佢先係曹操頭號軍師，平定北方大多數係用佢嘅謀略，曹操表奏天子曰：軍師荀攸，自初佐臣，無征不從，前後克敵，皆攸之謀也。